\documentclass[12pt, letterpaper, twoside]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{relsize}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[thicklines]{cancel}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{centernot}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multirow}
\usepackage[all]{xy}
\usepackage{color}
\usepackage{thmtools}
\usepackage[bookmarksopen=true]{hyperref}
\usepackage{bookmark}
\newcommand\Ccancel[2][black]{\renewcommand\CancelColor{\color{#1}}\cancel{#2}}
\renewcommand{\qedsymbol}{$\blacksquare$}

\newcommand{\Ecu}[1]{\begin{equation*}
\begin{split}
#1 
\end{split}
\end{equation*} 
}

\newcommand{\abs}[1]{\left| #1 \right| }
\newcommand{\ang}[1]{\left\langle #1 \right\rangle}
\newcommand{\BD}{\boldsymbol\cdot}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\B}{\mathcal{B}}
\newcommand{\med}[1]{\frac{#1}{2}}
\newcommand{\np}[1]{\paragraph{Problema #1}}
\newcommand{\sol}{\subparagraph{Solución}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\nn}[1]{\{ 1, \ldots, #1 \}}
\newcommand{\Ker}{\mbox{Ker}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\weakarrow}{\stackrel{\mathrm{w}}{\longrightarrow}}
\newcommand{\weakstararrow}{\stackrel{\mathrm{w}_*}{\longrightarrow}}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}
\newcommand{\ov}[1]{\overline{#1}}
\newcommand{\Norm}[1]{\left\Vert #1 \right\Vert}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}

\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=cyan,
    bookmarksopen=true,
}

\urlstyle{same}


\newtheorem{Tma}{Teorema}[section]
\newtheorem{Prop}{Proposición}[section]
\newtheorem{Lema}{Lema}[section]
\newtheorem{Cor}{Corolario}[section]
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{Obs}{Observación}[section]
\newtheorem{Def}{Definición}[section]
\newtheorem{Ejem}{Ejemplo}[section]

\declaretheoremstyle[
  spaceabove=-2pt,
  spacebelow=6pt,
  headfont=\normalfont\itshape,
  postheadspace=1em,
  qed=\qedsymbol
]{mystyle} 
\declaretheorem[name={Demostración},style=mystyle,unnumbered,
]{Dem}

%\newcommand{\wlim}{\mathop{\mathrm{w-lim}}
%\DeclareMathOperator\wlim{w-lím}

\def\wlim{\qopname\relax m{w\text{-}l\acute{\i} m}}
\def\wslim{\qopname\relax m{w^*\text{-}l\acute{\i} m}}
\newcommand{\bs}{\blacksquare}
\newcommand{\Ze}[1]{\Z / #1 \Z}
\let\oldemptyset\emptyset
\let\emptyset\varnothing
\setlength{\parskip}{0.4em}



\usepackage[margin=2cm,top=2.5cm,headheight=16pt,headsep=0.1in,heightrounded]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
%\usepackage[left=1.5cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\author{Irwin Hetmmet}
\title{Hetmmet, Tareas}

\setlist[itemize]{itemsep=2pt plus 1pt minus 0.5pt, topsep=0pt}

\begin{document}
\thispagestyle{plain}


%\inicio{Seminario de Tesis}{3}{Irwin Enrique Villalobos López}{Dr. Fernando Galaz Fontes}{irwin.villalobos@cimat.mx}


\section{Topología.}

Un aspecto muy importante de los espacios normados, sobre los cuales estaremos enfocándonos, es su topología, así que empezaremos este trabajo recordando algunos de sus conceptos principales. \\

Sea $X$ un conjunto no vacío. Una \textit{topología} $\tau$ de $X$ es una familia de subconjuntos de $X$ que cumple las siguientes propiedades:
\begin{itemize}
\item \textbf{i)} El conjunto vacío $\emptyset$ y $X$ pertenecen a $\tau$.
\item \textbf{ii)} Dados $A, B \in \tau$ se tiene que $A \cap B \in \tau$.
\item \textbf{iii)} Si $\{ A_\alpha \}_{\alpha \in \Lambda}$ es una familia de elementos de $\tau$, entonces $\bigcup_{\alpha \in\Lambda} A_\alpha \in \tau$.
\end{itemize}

En este caso la pareja $(X, \tau)$ es un \textit{espacio topológico}, a los elementos de $\tau$ los llamamos \textit{abiertos} y a sus complementos \textit{cerrados}. \\

\setlength{\parskip}{0em}
Un subconjunto $V$ de $X$ es una \textit{vecindad} de $x \in X$, si existe un abierto $U$ tal que $$x \in U \subseteq V.$$ 

En este caso también decimos que $x$ es un \textit{punto interior} de $V$. Al conjunto de puntos interiores de $V$ en $X$ lo denotamos por $V^0$. Claramente, $V^0 \subseteq V$. \setlength{\parskip}{0.4em}

Si además de ser una vecindad de $x \in X$, $V$ es abierto, diremos que $V$ es una \textit{vecindad abierta} de $x$. En otras palabras, $V$ es una vecindad abierta de $x$ si, y sólo si $V$ es un abierto que lo contiene.

\begin{Lema} \label{Lema:CaracterizacionAbierto}
Sea $X$ un espacio topológico y $V \subseteq X$. Entonces $V$ es abierto si, y sólo si $V$ es una vecindad de $x$ para toda $x \in V$. En otras palabras, $V$ es abierto si, y sólo si $V = V^0$. 
\end{Lema}

\begin{Dem}
Supongamos que $V$ es abierto y sea $x \in V$. Entonces $V$ es una vecindad de $x$. 

Supongamos ahora que $V$ es una vecindad de $x$ para todo $x \in V$. Así, para cada $x \in V$ existe un abierto $U_x$ tal que $x \in U_x \subseteq V$. De donde $$V = \bigcup_{x \in V} U_x$$ es abierto.
\end{Dem}

\begin{Def}
Sean $X$ y $Y$ dos espacios topológicos y $f: X \to Y$.
\begin{itemize}
\item \textbf{i)} La función  $f$ es \textit{continua} en $x\in X$ si para toda vecindad abierta $V$ de $f(x)$ existe una vecindad abierta $U$ de $x$ tal que $f(U) \subseteq V$.
\item \textbf{ii)} La función $f$ es \textit{continua}, si $f$ es continua en $x$ para todo $x \in X$.
\end{itemize}
\end{Def}

\begin{Lema} \label{Lema:CaracterizacionContinuidadPorPreimagenesDeAbiertos}
Sean $X$ y $Y$ dos espacios topológicos y $f: X \to Y$. Entonces $f$ es continua si, y sólo si $f^{-1}(V)$ es abierto en $X$, para todo abierto $V$ en $Y$.
\end{Lema}

\begin{Dem}
Supongamos que $f$ es continua. Sea $V$ un abierto en $Y$. Para cada $x \in f^{-1}(V)$, $V$ es vecindad abierta de $f(x)$, por lo que existe $U_x$ vecindad abierta de $x$ tal que $f(U_x) \subseteq V$ y por lo tanto $U_x \subseteq f^{-1}(V)$. De esto se puede concluir que  $$f^{-1}(V) = \bigcup_{x \in f^{-1}(V)} U_x$$ es abierto. 

Ahora supongamos que $f^{-1}(V)$ es abierto en $X$ para todo abierto $V$ en $Y$ y tomemos $x \in X$. Sea $V$ una vecindad abierta de $f(x)$. Entonces $f^{-1}(V)$ es abierto en $X$. Como $f(x) \in V$, entonces $x \in f^{-1}(V)$ y por lo tanto $f^{-1}(V)$ es una vecindad abierta de $x$. Además $f(f^{-1}(V)) \subseteq V.$
\end{Dem}

\begin{Ejem}
Sean $X, Y$ espacios topológicos y $y_0 \in Y$.
\begin{itemize}
\item[\textbullet] \textbf{i)} La función constante $f: X \to Y$ dada por $f(x) = y_0$ es continua, pues para todo abierto $V$ en $Y$ se tiene que 
$$f^{-1}(V) = \begin{cases}
X, \;\;\;\mbox{ si } f(X)\cap V \neq \emptyset; \\
\emptyset \;\;\;\mbox{ si } f(X)\cap V = \emptyset.
\end{cases}$$
es abierto en $X$.
\item[\textbullet] \textbf{ii)} Consideremos ahora la identidad $Id_X : X \to X$. Para cualquier abierto $U$ de $X$, se tiene que $Id_X^{-1}(U) = U$ es abierto. Así que $Id_X$ es continua.
\end{itemize}
\end{Ejem}

\begin{Def}
Sea $X$ un conjunto no vacío. Una \textit{base} $\B$ de $X$ es una familia de subconjuntos de $X$ tal que:
\begin{itemize}
\item \textbf{i)} Es una \textit{cubierta} de $X$, es decir, $\displaystyle \bigcup_{B \in \B} B = X$.
\item \textbf{ii)} Para $B_1, B_2 \in \B$ y $x \in B_1 \cap B_2$ existe $B_3 \in \B$ con $x \in B_3 \subseteq B_1 \cap B_2$. 
\end{itemize}
\end{Def}

Una base $\mathcal{B}$ determina la topología $\tau(\B)$ definida por 
$$\tau(\B) := \left\{ \bigcup_{\alpha \in \Lambda} B_\alpha : B_\alpha \in \B \mbox{ y } \Lambda \mbox{ cualquier conjunto } \right\}.$$

Si $X$ es un espacio topológico, $\mathcal{B}$ es una base y $\tau (\mathcal{B})$ es la topología de $X$, diremos simplemente que $\mathcal{B}$ es una base de $X$. \\

\begin{Prop} \label{Prop:CaracterizacionDeBase}
Sea $\mathcal{B}$ una familia de abiertos de un espacio topológico $X$. Entonces $\mathcal{B}$ es una base de $X$ si, y sólo si para todo abierto $U$ en $X$ y $x \in U$ existe $B \in \mathcal{B}$ tal que $x \in B \subseteq U$.
\end{Prop}

\begin{Dem}
Supongamos primero que $\mathcal{B}$ es una base de $X$. Sea $U$ abierto en $X$ y $x \in U$. Como $U$ es abierto, existen un conjunto $\Lambda$ y $B_\alpha \in \mathcal{B}$ para cada $\alpha \in \Lambda$ tales que 
$$U = \bigcup_{\alpha \in \Lambda} B_\alpha.$$

De manera que existe $\alpha \in\Lambda$ tal que $x \in B_\alpha \subseteq U$. 

Ahora supongamos que para cada abierto $U$ y $x \in U$ existe $B \in \mathcal{B}$ para el cual se cumple que $x \in B \subseteq U$. Entonces: 
\begin{itemize}
\item[\textbf{i)}] Dado $x \in X$, como $X$ es abierto, existe $B_x \in \mathcal{B}$ tal que $x \in B_x$. Así que $$X = \bigcup_{x \in X} B_x \subseteq \bigcup_{B \in \mathcal{B}} B.$$
\item[\textbf{ii)}] Sean $B_1$, $B_2 \in \mathcal{B}$ y $x \in B_1 \cap B_2$. Como $B_1$ y $B_2$ son abiertos, entonces $B_1 \cap B_2$ es abierto. Por  hipótesis existe $B_3 \in \mathcal{B}$ tal que $$x \in B_3 \subseteq B_1 \cap B_2.$$ 
\end{itemize}
Por definición \textbf{i)} y \textbf{ii)} indican que $\mathcal{B}$ es una base. Veamos que es una base de $X$. Sea $\tau_X$ la topología de $X$. Como $\mathcal{B} \subseteq \tau_X$, entonces las uniones arbitrarias de elementos en $\mathcal{B}$ son abiertos. Así pues $\tau(\mathcal{B}) \subseteq \tau_X$. Ahora, al tomar $U \in \tau$ para cada $x \in U$ por hipótesis existe $B_x \in \mathcal{B}$ tal que $x \in B_x \subseteq U$. De donde $$U = \bigcup_{x \in U} B_x$$ y así $U \in \tau(\mathcal{B})$. Es decir, $\tau_X = \tau(\mathcal{B})$.
\end{Dem}

Cuando sea necesario probar que una función es continua, si se cuenta con una base en el codominio, entonces basta probar que la preimagen de cualquier conjunto básico es abierto, como indica la siguiente proposición.

\begin{Prop} \label{Prop:ContinuidadPorBasicos}
Sean $X, Y$ espacios topológicos y $f: X \to Y$. Si $\B$ es una base de $Y$ y $f^{-1}(B)$ es abierto en $X$ para todo $B \in \B$, entonces $f$ es continua. 
\end{Prop}

\begin{Dem}
Sea $V$ abierto en $Y$. Entonces existen un conjunto $\Lambda$ y algunos $B_\alpha \in \B$, $\alpha \in \Lambda$ tales que $V = \bigcup_{\alpha \in \Lambda} B_\alpha$. Por hipótesis  $f^{-1}(B_\alpha)$ es abierto en $X$ para toda $\alpha \in \Lambda$, por lo que también lo es
$$\bigcup_{\alpha \in \Lambda} f^{-1}(B_\alpha) = f^{-1}\left( \bigcup_{\alpha \in \Lambda} B_\alpha \right) = f^{-1}(V) .$$ 
\end{Dem}

\begin{Def}
Sea $X$ un espacio topológico. Dado $A$ un subconjunto de $X$, su \textit{cerradura} es el conjunto $\ov{A} \subseteq X$ de puntos $x \in X$ que cumplen que para toda vecindad abierta $U$ de $x$ se satisface que $U \cap A \neq \emptyset$.
\end{Def}

\begin{Prop}
Sea $X$ un espacio topológico. Entonces 
\begin{itemize}
\item \textbf{i)} Dado $A \subseteq X$, se tiene que $\ov{A}$ es cerrado. 
\item \textbf{ii)} Si $A \subseteq X$, entonces $A \subseteq \ov{A}$.
\item \textbf{iii)} $A \subseteq X$ es cerrado si y sólo si $A = \ov{A}$.
\end{itemize}  
\end{Prop}

\begin{Dem}
\hfill
\begin{itemize}
\item[\textbf{i)}] Demostremos que $\ov{A}^{\,\mathsf{c}}$ es abierto. Sea $x \in \ov{A}^{\,\mathsf{c}}$, de manera que $x \notin \ov{A}$. Así que existe $U$ vecindad abierta de $x$ tal que $U \cap A = \emptyset$. Dado $y \in U$ se tiene que $U$ es una vecindad de $y$ que no intersecta a $A$, por lo que $y \notin \ov{A}$ y así $x \in U \subseteq \ov{A}^{\,\mathsf{c}}$. Es decir, $\ov{A}^{\,\mathsf{c}}$ es una vecindad de todos sus puntos. El lema~\ref{Lema:CaracterizacionAbierto} implica que $\ov{A}^{\,\mathsf{c}}$ es abierto.
\item[\textbf{ii)}] Dados $x \in A$ y $U$ vecindad abierta de $x$, se tiene entonces que $x \in A \cap U$, por lo que $A \cap U \neq \emptyset$ y así $x \in \ov{A}$.  
\item[\textbf{iii)}] Sea $A$ un conjunto cerrado en $X$ y sea $x \in \ov{A}$. Supongamos que $x \notin A$, de manera que $x \in A^\mathsf{c}$. Como $A$ es cerrado entonces  $A^\mathsf{c}$ es una vecindad abierta de $x$. Dado que $x \in \ov{A}$, se tiene que $A \cap A^\mathsf{c} \neq \emptyset$, lo cual es una contradicción. Así que $x \in A$ y $\ov{A} \subseteq A$. Junto con \textbf{ii)} se concluye que $A = \ov{A}$.

Si por otro lado suponemos que  $A = \ov{A}$, entonces \textbf{i)} indica que $A$ es cerrado.
\end{itemize}
\end{Dem}

\begin{Def}
Sean $X$ y $Y$ espacios topológicos. Un \textit{homeomorfismo} entre $X$ y $Y$ es una función $f:X \to Y$ que es biyectiva, continua y de inversa continua.
\end{Def}

\begin{Prop} \label{Prop:HomeomorfismoPreservaCerrados}
Sean $X$ y $Y$ espacios topológicos y $f: X \to Y$ un homeomorfismo. Entonces $f$ preserva abiertos y cerrados.
\end{Prop}

\begin{Dem}
El que $f$ preserve abiertos se sigue de inmediato del hecho de que $f^{-1}$ es continua y de el lema~\ref{Lema:CaracterizacionContinuidadPorPreimagenesDeAbiertos}. 

Sea $A$ un conjunto cerrado. Entonces $X \setminus A$ es abierto. Como $f$ preserva abiertos $f(X \setminus A)$ es abierto. Dado que $f$ es biyectiva se tiene que $Y \setminus f(A) = f(X \setminus A)$ es abierto y así $f(A)$ es cerrado. 
\end{Dem}

\begin{Def}
Un subconjunto $K$ de un espacio topológico $X$ es \textit{compacto} si para cualquier colección $\{ U_\alpha \}_{\alpha \in \Lambda}$ de abiertos tales que $$K \subseteq \bigcup_{\alpha \in \Lambda} U_\alpha$$ existen $n \in \N$ y $\alpha_1, \ldots, \alpha_n \in \Lambda$ tales que $$K \subseteq \bigcup_{i=1}^n U_{\alpha_i}.$$
\end{Def}

\begin{Prop} \label{Prop:FuncionContinuaPreservaCompactos}
Sean $X$ y $Y$ espacios topológicos y $f:X \to Y$ una función continua. Entonces $f$ preserva compactos.
\end{Prop}

\begin{Dem}
Sea $K$ un conjunto compacto y $(U_{\alpha})_{\alpha \in \Lambda}$ una cubierta abierta de $f(K)$, entonces $(f^{-1}(U_\alpha))_{\alpha \in \Lambda}$ es una cubierta abierta de $K$ por ser $f$ continua. Por lo que existen $n \in \N$ y $\alpha_1, \ldots, \alpha_n \in \Lambda$ tales que $$K \subseteq\bigcup_{i=1}^n f^{-1} (U_\alpha).$$

Luego, $(U_{\alpha_i})_{i=1}^n$ es una cubierta finita de $f(K)$ y así este es un conjunto compacto.
\end{Dem}
  
\begin{Def}
Sea $X$ un espacio topológico. Diremos que $X$ es \textit{Hausdorff} si para todos $x, y \in X$ distintos existen abiertos $U, V$ tales que $x \in U$, $y \in V$ y $U\cap V = \emptyset$.
\end{Def}

\begin{Prop} \label{Prop:AbiertosSeparanCompactosEnHausdorff}
Sea $X$ un espacio topológico Hausdorff. Si $A$ y $B$ son dos conjuntos compactos disjuntos en $X$ entonces existen abiertos disjuntos $U$ y $V$ tales que $A \subseteq U$ y $B \subseteq V$.
\end{Prop}

\begin{Dem}
Fijemos $x \in A$ por un momento. Por ser $X$ Hausdorff, para cada $y \in B$ existen $U_y$ y $V_y$ abiertos disjuntos tales que $x \in U_y$ y $y \in V_y$. De esta manera, $\{V_y \}_{y \in B}$ es una cubierta abierta de $B$. Al ser $B$ compacto, existen $n \in \N$ y $y_1, \ldots, y_n \in B$ tales que $B \subseteq \bigcup_{i=1}^n V_{y_i}.$

Definamos $$U_x := \bigcap_{i=1}^n U_{y_i} \quad\mbox{ y }\quad V_x := \bigcup_{j=1}^n V_{y_j},$$ de tal manera que $U_x, V_x$ son abiertos, $x \in U_x$, $B \subseteq V_x$ y $$U_x \cap V_x = \left( \bigcap_{i=1}^n U_{y_i} \right) \cap \left( \bigcup_{j=1}^n V_{y_j} \right) = \bigcup_{j=1}^n \left[ \left(   \bigcap_{i=1}^n U_{y_i} \right) \cap V_{y_j}\right] \subseteq \bigcup_{j=1}^n \left[    U_{y_j} \cap V_{y_j}\right]  = \emptyset. $$

Como $\{ U_x \}_{x \in A}$ es una cubierta abierta de $A$ y $A$ es compacto, existen $m \in \N$ y $x_1, \ldots, x_m \in A$ tales que $A \subseteq \bigcup_{i=1}^m U_{x_i}.$

Definamos $$U := \bigcup_{i=1}^m U_{x_i} \quad\mbox{ y }\quad V := \bigcap_{j=1}^m V_{x_j},$$ de tal manera que $U, V$ son abiertos, $A \subseteq U$, $B \subseteq V$ y $$U \cap V = \left( \bigcup_{i=1}^m U_{x_i} \right) \cap \left( \bigcap_{j=1}^m V_{x_j} \right) = \bigcup_{i=1}^m \left[ U_{x_i} \cap \left( \bigcap_{j=1}^m V_{x_j} \right) \right] \subseteq \bigcup_{i=1}^m \left[    U_{x_i} \cap V_{x_i}\right]  = \emptyset. $$

\end{Dem}

\begin{Cor} \label{Cor:HausdorffCompactoEsCerrado}
Sea $X$ un espacio topológico Hausdorff. Si $K$ es un subconjunto compacto de $X$, entonces $K$ es cerrado. 
\end{Cor}

\begin{Dem}
Tomemos $x \in X \setminus K$. Como $\{ x \}$ y $K$ son compactos, la proposición~\ref{Prop:AbiertosSeparanCompactosEnHausdorff} indica que existen abiertos disjuntos $U, V$ tales que $x \in U$ y $K \subseteq V$. Entonces $x \in U \subseteq X \setminus V \subseteq X \setminus K$. Del lema~\ref{Lema:CaracterizacionAbierto} se sigue ahora que $X \setminus K$ es abierto y por lo tanto $K$ es cerrado.
\end{Dem}

\begin{Def}
Sea $X$ un espacio topológico y $A$ un conjunto en $X$. Decimos que $x \in X$ es un \textit{punto de acumulación} de $A$ si para toda vecindad abierta $U$ de $x$ se cumple que $(U \cap A) \setminus \{ x \} \neq \emptyset$. Al conjunto de puntos de acumulación de $A$ lo denotamos por $A^\prime$.
\end{Def}

\begin{Lema} \label{Lema:PropiedadesPuntosDeAcumulacion}
Sea $X$ un espacio topológico.
\begin{itemize}
\item \textbf{i)} Si $A \subseteq B \subseteq X$, entonces $A^\prime \subseteq B^\prime$. 
\item \textbf{ii)} Si $A \subseteq X$, entonces $A^\prime \subseteq \ov{A}$.
\end{itemize}
\end{Lema}

\begin{Dem}
(Pendiente).
\end{Dem}

\begin{Lema} \label{Lema:PuntoAcumulacionDeComplementoFinito}
Sea $X$ un espacio topológico Hausdorff y $A$ un conjunto en $X$. Si $x \in X$ es un punto de acumulación de $A$ y $B \subseteq A$ es un conjunto finito, entonces $x$ es punto de acumulación de $A \setminus B$.  
\end{Lema}

\begin{Dem}
Supongamos que $B = \{ x_1, \ldots , x_k \}$ para algún $k \in \N$ y algunos $x_1, \ldots, x_k \in A$. Sea $U$ una vecindad abierta de $x$. 
Como cada $\{ x_i \}$ es compacto, entonces es cerrado. Así que $$B \setminus \{ x \} = \bigcup_{\substack{ 1 \leq i \leq n  \\
x_i \neq x } } \{ x_i \}$$ también es cerrado. De esto se sigue que $(X \setminus B) \cup \{ x \} = X \setminus (B \setminus \{ x \})$ es abierto al igual que $(U \setminus B) \cup \{ x \} = U \cap((X \setminus B) \cup \{ x \})$. Como $(U \setminus B) \cup \{ x \}$ es una vecindad abierta de $x$, se cumple que $[((U \setminus B) \cup \{ x \}) \cap A] \setminus \{ x \} \neq \emptyset$. Esto equivale a decir que $[U \cap (A \setminus B)] \setminus \{ x \} \neq \emptyset$ y así $x$ es punto de acumulación de $A \setminus B$. 
\end{Dem}

Una \textit{sucesión} en un conjunto $X$ es una función $s: \N \to X$. Usualmente representamos a la sucesión $s$ por $(x_n)_{n\in \N}$, donde $x_n := s(n)$ para toda $n \in \N$. 

\begin{Def}
Sea $X$ un espacio topológico y $(x_n)_{n\in\N}$ una sucesión. Si existe $x \in X$ tal que para cada vecindad abierta $U$ de $x$ existe $N \in \N$ tal que $x_n \in U$ para $n \geq n$, entonces decimos que $(x_n)_{n\in\N}$ \textit{converge} a $x$, que $x$ es el \textit{límite} de $(x_n)_{n\in\N}$ y lo denotamos por $x_n \to x$.
\end{Def}


\begin{Prop}
Sean $X$ es un espacio topológico y $(x_n)_{n \in \N}$ una sucesión en $X$ convergente. Si $X$ es Hausdorff, entonces el límite de $(x_n)_{n\in\N}$ es único.
\end{Prop}

\begin{Dem}
Sean $x, y \in X$ límites de $(x_n)_{n\in\N}$. Sea $U$ una vecindad abierta de $x$ y $V$ una vecindad abierta de $y$, entonces existen $N, M \in \N$ tales que $x_n \in U$ y $y_m \in V$ si $n \geq N$ y $m \geq M$. Al tomar $K = \max(N, M)$ tenemos que $x_K \in U \cap V$ y por tanto $U \cap V \neq \emptyset$. La contrapositiva de la definición de Hausdorff indica que $x = y$.
\end{Dem}


Sean $X$ y $Y$ dos espacios topológicos. En $X \times Y$ trabajamos con la \textit{topología producto}, que es la generada por la base $\{ U\times V : U \mbox{ abierto  en } X \mbox{ y } V \mbox{ abierto en } Y \}$. Consideremos las \textit{proyecciones canónicas} en $X$ y $Y$
\Ecu{
\pi_X : X \times Y & \to X \hspace*{1cm} \mbox{ y } \hspace*{1cm} \pi_Y : X \times Y  \to X \\
(x,y) &\mapsto x \hspace*{3.75cm} (x,y) \mapsto y. 
} 

Para un abierto $U$ en $X$ se tiene que $\pi_X^{-1}(U) = U \times Y$, que es abierto en $X \times Y$, por lo que $\pi_X$ es continua. De manera análoga, $\pi_Y$ también es continua. \\

La siguiente proposición indica que la continuidad de una función con valores en un espacio producto equivale a la continuidad de sus componentes.

\begin{Prop} \label{Prop:ContinuidadPorComponentes}
Sean $E, X$ y $Y$ espacios topológicos y $f: E \to X \times Y$. Entonces $f$ es continua si y sólo si $\pi_X \circ f$ y $\pi_Y \circ f$ lo son.
\end{Prop}

\begin{Dem}
Si $f$ es continua, entonces $\pi_X \circ f$ y $\pi_Y \circ f$ también lo son, ya que $\pi_X$ y $\pi_Y$ lo son y la composición de funciones continuas es continua. 

Supongamos ahora que $\pi_X \circ f$ y $\pi_Y \circ f$ son continuas. Sea $U \times V$ un abierto básico de $X \times Y$, de manera que $U$ es abierto en $X$ y $V$ es abierto en $Y$. Entonces $(\pi_X \circ f)^{-1}(U)$ y $(\pi_Y \circ f)^{-1}(V)$ son abiertos en $E$ por lo que según la proposición~\ref{Prop:ContinuidadPorBasicos} también lo es  
$$f^{-1}(U \times V) = (\pi_X \circ f)^{-1}(U) \bigcap (\pi_Y \circ f)^{-1}(V).$$
\end{Dem} 

\begin{Cor} \label{Cor:ContinuidadPorComponentes}
Sean $E, X$ y $Y$ espacios topológicos, $f_X :  E \to X$ y $f_Y : E \to Y$. Entonces 
\Ecu{
f_X \times f_Y : E &\to X \times Y \\
z & \mapsto (f_X(z), f_Y(z))
} es continua si y sólo si $f_X$ y $f_Y$  lo son.
\end{Cor}

La construcción anterior de la topología producto es fácil de extender para el producto de una cantidad finita de espacios topológicos. Sin embargo, al momento de definir el producto de una cantidad arbitraria de espacios, hay un detalle que se debe considerar para definir su topología. \\

Sean $I$ un conjunto no vacío  y $X_i$ un espacio topológico para cada $i \in I$. El espacio \textit{producto} de los espacios $X_i$ es
$$\prod_{i\in I} X_i = \left\{ \left. f : I \to \bigcup_{i \in I} X_i \,\right\vert\, f(i) \in X_i , \mbox{ para cada } i \in I  \right\} .$$

Dada $f \in \prod_{i\in I} X_i$, usualmente representaremos a este elemento por $(x_i)_{i\in I}$ donde $x_i := f(i)$ para todo $i \in I$.

Para $j \in I$ la $j$-ésima \textit{proyección canónica} es 
\Ecu{
\pi_j : \prod_{i\in I} X_i \to X_j \\
(x_i)_{i \in I} \mapsto x_j.
}

\begin{Def}
Sean $I$ un conjunto no vacío y $X_i$ un espacio topológico para cada $i \in I$. La \textit{topología producto} de $\prod_{i\in I} X_i$ es la generada por la base $$\left\{ \bigcap_{j=1}^k \pi_{i_j}^{-1}(U_j) : k \in \N, \, i_1, \ldots, i_k \in I \mbox{ y } U_j \mbox{ es abierto en } X_{i_j} \mbox{ para cada } 1\leq j \leq k\right\}.$$
\end{Def}

Veamos que con esta definición de topología producto las proyecciones son continuas. Fijemos $i \in I$ y tomemos cualquier abierto $U_i$ en $X_i$. Entonces $\pi_i^{-1}(U_i)$ es un básico de $\prod_{i\in I} X_i$ y por tanto es abierto. Esto indica que $\pi_i$ es continua. 

\section{Espacios métricos.}
El marco de espacios topológicos es muy general, por lo que estudiaremos un caso particular de estos espacios que tienen mejores propiedades y donde las sucesiones juegan un papel muy importante. 

\begin{Def}
Un \textit{espacio métrico} es una pareja $(M, d)$ donde $M$ es un conjunto no vacío y $d: M \times M \to [0, \infty)$ es una función llamada \textit{métrica} que cumple:
\begin{itemize}
\item \textbf{i)} Es \textit{definida positiva}, es decir, para $x, y \in M$ se cumple que $d(x, y) = 0$ si y sólo si $x = y$. 
\item \textbf{ii)} Es \textit{simétrica}, es decir, dados $x, y \in M$ $d(x, y) = d(y, x)$.
\item \textbf{iii)} Cumple la \textit{desigualdad del triángulo}, es decir, si $x, y, z \in M$, entonces $d(x, z) \leq d(x, y) + d(y, z)$.
\end{itemize}
\end{Def}


En un espacio métrico $M$, la \textit{bola abierta} de centro $y \in M$ y radio $r > 0$ es
$$V_r(y) = \{ x \in M : d(x, y) < r \}.$$

y la \textit{bola cerrada} de centro $y \in M$ y radio $r > 0$ se define por
$$B_r(y) = \{ x \in M : d(x, y) \leq r \}.$$

\begin{Def}
En un espacio métrico $M$ consideramos la familia de subconjuntos de $M$ $$\tau_M :=\{ U \subseteq M : \mbox{ para cada }x \in U \mbox{ existe } r > 0 \mbox{ tal que }V_r(x) \subseteq U\}.$$
Esta resulta ser una topología en $M$ y la llamamos \textit{topología original} de $M$.
\end{Def}


La siguiente proposición indica que en un espacio métrico $M$ las bolas abiertas forman una base de la topología original de $M$.

\begin{Prop} \label{Prop:BaseDeEntonrnosEspaciosMetricos}
Sea $M$ un espacio métrico. La colección $$\mathcal{B} := \{ V_r(x) : r > 0, x \in M \}$$ es una base de $M$.
\end{Prop}

\begin{Dem}
Tomemos $V_r(x) \in \mathcal{B}$ para algunos $r > 0$ y $x \in M$. Verifiquemos que $V_r(x)$ es abierto en $M$. Tomemos $y \in V_r(x)$.  Consideremos $s = r - \Norm{x-y} > 0$. Así pues si $z \in V_s(y)$, entonces $\Norm{z-y} < s = r -\Norm{x-y} $. Por la desigualdad del triángulo $\Norm{x-z} \leq \Norm{z-y} + \Norm{x-y}  < r$. Así que $z \in V_r(x)$ y $V_s(y) \subseteq V_r(x)$ y concluimos que $V_r(x)$ es abierto. 

Si $U$ es abierto de $M$ y $x \in U$, por definición existe $r > 0$ tal que $x \in V_r(x) \subseteq U$. La proposición~\ref{Prop:CaracterizacionDeBase} indica que $\mathcal{B}$ es una base de $M$. 
\end{Dem}

En un espacio métrico podemos caracterizar la convergencia de las sucesiones cambiando las vecindades arbitrarias por bolas abiertas como lo expresa la siguiente proposición.

\begin{Prop}
Sean $M$ un espacio métrico y  $(x_n)_{n \in\N}$ una sucesión en $M$. Entonces $(x_n)_{n\in\N}$ converge a $x \in M$ si, y sólo si para todo $\varepsilon > 0$ existe $N \in \N$ tal que $\Norm{x_n - x} < \varepsilon$ si $n \geq \N$.
\end{Prop}

\begin{Dem}
Supongamos que $x_n \to x$ y sea $\varepsilon > 0$. Como $V_\varepsilon(x)$ es una vecindad abierta de $x$, se sigue de inmediato que existe $N \in \N$ tal que $x_n \in V_\varepsilon(x)$ si $n \geq \N$. Es decir, $\Norm{x_n - x} < \varepsilon$ si $n \geq \N$.

Supongamos ahora que para todo $\varepsilon > 0$ existe $N \in \N$ tal que $\Norm{x_n - x} < \varepsilon$ si $n \geq \N$. Sea $U$ una vecindad abierta de $x$. Entonces existe $\varepsilon > 0$ con $V_\varepsilon(x) \subseteq U$. Por hipótesis existe $N \in \N$ tal que $x_n \in V_\varepsilon(x) \subseteq U$ si $n \geq \N$. Por lo tanto $x_n \to x$.
\end{Dem}

La siguiente proposición indica que los espacios métricos son Hausdorff y por lo tanto las sucesiones convergentes en espacios métricos tienen límite único.

\begin{Prop} \label{Prop:EspacioMetricoHausdorff}
Todo espacio métrico es Hausdorff. 
\end{Prop}

\begin{Dem}
Sea $M$ un espacio métrico y $x, y \in M$ con $x \neq y$. Entonces $r: = \frac{d(x, y)}{2} > 0$. Tomemos $U := V_r(x)$ y $V:= V_r(y)$, de forma que $x \in U$ y $y \in V$. Además, si existe $z \in U \Cap V$, entonces $$d(x, y) \leq d(x, z) + d(y, z) < r + r = d(x, y),$$ lo cual es una contradicción y así $U \cap V = \emptyset$ y $M$ es Hausdorff.
\end{Dem}

Las sucesiones tienen un papel relevante en los espacios métricos, pues a través de ellas podemos caracterizar algunos conceptos que previamente hemos presentado.

\begin{Prop} \label{Prop:ContinuidadPorSucesiones}
Sean $M$ un espacio métrico, $E$ un espacios topológico, $x \in M$ y $f :  M \to E$. Son equivalentes: 
\begin{itemize}
\item \textbf{i)} $f$ es continua en $x$.
\item \textbf{ii)} Para toda sucesión $(x_n)_{n\in\N} \subseteq M$ tal que $x_n \to x$ se cumple que $f(x_n) \to f(x)$. 
\end{itemize} 
\end{Prop}

\begin{Dem}
Primero supongamos que $f$ es continua. Consideremos una sucesión $(x_n)_{n \in \N} \subseteq M$ tal que $x_n \to x$. Sea $V$ una vecindad abierta de $f(x)$ en $Y$. Como $f$ es continua, el conjunto $f^{-1}(V)$ es una vecindad abierta de $x$ en $M$. Dado que $x_n \to x$, existe $N \in \N$ tal que $x_n \in f^{-1}(V)$ para $n \geq \N$. Así pues, si $n \geq \N$ tenemos que $f(x_n) \in f(f^{-1}(V)) \subseteq V$. Por tanto $f(x_n) \to f(x)$. 

Ahora demostraremos la contrapositiva. Supongamos pues que $f$ no es continua en $x$, de manera que existe una vecindad abierta $V$ de $f(x)$ tal que para toda $n \in \N$ se tiene que $f(V_{\frac{1}{n}}(x)) \subsetneq V$. Así pues, para cada $n \in \N$ podemos tomar $x_n \in V_{\frac{1}{n}}(x)$ de tal manera que $f(x_n) \notin V$. Consideremos la sucesión $(x_n)_{n\in \N}$. Resulta que  $x_n \rightarrow x$. Sin embargo, para todo $n \in \N$ se tiene que $f(x_n) \notin V$, por lo que $f(x_n) \centernot\rightarrow f(x)$.
\end{Dem}

\begin{Prop}\label{Prop:CerraduraLimiteSucesiones} 
Sean $M$ un espacio métrico y $A \subseteq M$. Entonces $\overline{A}$ es el conjunto de los puntos en $M$ que son el límite de alguna sucesión en $A$.
\end{Prop}

\begin{Dem}
Tomemos $x \in \overline{A}$. Para cada $n \in \N$, tenemos que $V_{\frac{1}{n}}(x)$ es una vecindad abierta de $x$ y por lo tanto $V_{\frac{1}{n}}(x) \cap A \neq \emptyset$. Así que existe algún $x_n \in V_{\frac{1}{n}}(x) \cap A$. Claramente, $(x_n)_{n\in \N}$ es una sucesión en $A$ tal que $x_n \to x$. 

Ahora tomemos $x \in M$ tal que existe $(x_n)_{n\in\N} \subseteq A$ con $x_n \to x$. Sea $U$ una vecindad abierta de $x$. Entonces existe $N \in \N$ tal que $x_n \in U$ si $n \geq N$. En particular, $x_N \in U \cap A \neq \emptyset$ y de esta manera $x \in \ov{A}$. 
\end{Dem}

\begin{Def}
Sea $M$ un espacio métrico. Una sucesión $(x_n)_{n\in\N} \subseteq M$ es de \textit{Cauchy} si para todo $\varepsilon > 0$ existe $N \in\N$ tal que $d(x_n, x_m) < \varepsilon$ para $n, m \geq N$. Decimos que $M$ es \textit{completo} si toda sucesión de Cauchy converge.  
\end{Def}

\begin{Lema} \label{Lema:SucesionCauchyConSubsucesionConvergenteConverge}
Sea $M$ un espacio métrico. Si $(x_n)_{n \in\N}$ es una sucesión de Cauchy en $M$ y tiene una subsucesión que converge a $x \in M$, entonces $(x_n)_{n\in\N}$ converge a $x$.
\end{Lema}

\begin{Dem}
Supongamos que $(x_n)_{n\in\N} \subseteq M$ es de Cauchy y que $(x_{k_n})_{n\in\N}$ es una subsucesión de $(x_n)_{n\in\N}$ que converge a $x \in X$. Sea $\varepsilon> 0$. Dado que $(x_n)_{n\in \N}$ es de Cauchy, existe $N \in \N$ tal que
\begin{equation} \label{Eq:NormaCompleta1}
d(x_n, x_m) < \frac{\varepsilon}{2}, \;\mbox{ si }\; n, m \geq N.
\end{equation}

Puesto que $(x_{k_n})_{n \in\N}$ converge a $x$, existe $M \in \N$ tal que 
\begin{equation} \label{Eq:NormaCompleta2}
d(x_{k_n}, x) < \frac{\varepsilon}{2}, \; \mbox{ si } \; n \geq M.
\end{equation}

Tomemos $L = \max(N, M)$ y $n \geq L$. De esta manera tenemos que $k_L \geq L \geq N$ y $n \geq L \geq N$ y por $(\ref{Eq:NormaCompleta1})$ se sigue que $d(x_{k_L}, x_n) < \frac{\varepsilon}{2}$. Además, como $L \geq M$, de $(\ref{Eq:NormaCompleta2})$ se tiene que $d(x_{k_L}, x) < \frac{\varepsilon}{2}$. Por la desigualdad del triángulo concluimos que $$d(x_n, x) \leq d(x_n, x_{k_L}) + d(x_{k_L},  x) < \frac{\varepsilon}{2} + \frac{\varepsilon}{2} = \varepsilon, $$ y así $x_n \to x$.
\end{Dem}

\begin{Def}
Sea $M$ un espacio métrico. Un conjunto $K \subseteq M$ es \textit{totalmente acotado} si para cada $\varepsilon > 0$ existen $n \in\N, x_1, \ldots, x_n \in M$ tales que 
$$K \subseteq \bigcup_{i=1}^n V_\varepsilon(x_i).$$
En este caso diremos que $\{ x_1, \ldots, x_n \}$ es una $\varepsilon$-\textit{red} de $\K$
\end{Def}

\begin{Tma} \label{Tma:CaracterizacionCompacidadSucesiones}
Sean $M$ un espacio métrico y $K \subseteq M$. Son equivalentes:
\begin{itemize}
\item \textbf{i)} $K$ es compacto.
\item \textbf{ii)} Toda sucesión en $K$ contiene una subsucesión convergente en $K$.
\item \textbf{iii)} $K$ es completo y totalmente acotado.
\end{itemize}
\end{Tma}

\begin{Dem}
Demostraremos que \textbf{i)} implica \textbf{ii)}, que \textbf{ii)} implica \textbf{iii)} y que \textbf{iii)} implica \textbf{i)}.

Así pues, tomemos un conjunto compacto $K \subseteq M$. Sea $(x_n)_{n\in\N}$ una sucesión en $K$. Consideremos el conjunto $A = \{ x_n : n \in \N \}$. Supongamos que $A$ tiene un punto de acumulación $x \in X$. Al ser $M$ Hausdorff, el corolario~\ref{Cor:HausdorffCompactoEsCerrado} asegura que $K$ es cerrado. Como $A \subseteq K$, del lema~\ref{Lema:PropiedadesPuntosDeAcumulacion} se sigue entonces
$$x \in A^\prime \subseteq K^\prime \subseteq \ov{K} = K.$$
 
Construyamos $(n_k)_{k \in \N} \subseteq \N$ de tal forma que $(x_{n_k})_{k \in\N}$ sea una subsucesión convergente de $(x_n)_{n \in\N}$. Como $x$ es punto de acumulación de $A$ y $V_{2^{-1}}(x)$ es una vecindad abierta de $x$, resulta que  $(A \cap V_{2^{-1}}(x)) \setminus \{ x \} \neq \emptyset$. Así que existe $n_1 \in \N$ tal que $x_{n_1} \in  V_{2^{-1}}(x) \setminus \{ x \}$. El lema~\ref{Lema:PuntoAcumulacionDeComplementoFinito} afirma que $x$ es punto de acumulación de $A \setminus \{ x_1, \ldots , x_{n_1} \}$. Dado que $V_{2^{-2}}$ es vecindad abierta de $x$, tenemos que $(A \setminus \{x_1, \ldots, x_{n_1} \} \cap V_{2^{-2}}(x)) \setminus \{ x \} \neq \emptyset$.  Así que existe $n_2 \in \N$ tal que $x_{n_2} \in  V_{2^{-2}}(x) \setminus \{ x, x_1, \ldots, x_{n_1} \}$. Esto indica que $n_1 < n_2$. Repitiendo  este proceso sucesivamente podemos construir la subsucesión $(x_{n_k})_{k\in\N}$ de $(x_n)_{n \in\N}$ tal que $x_{n_k} \in V_{2^{-k}}(x)$. Claramente $x_{n_k} \to x$.

Ahora supongamos que $A$ no tiene puntos de acumulación. Entonces, para cada $x \in K$ existe una vecindad abierta $V_x$ de $x$ tal que $(A \cap V_x) \setminus \{ x \} = \emptyset$, o bien $A \cap V_x \subseteq \{ x \}$. Al ser $\{  V_x \}_{x \in K}$ una cubierta abierta de $K$, existen $k \in \N$, $y_1, \ldots, y_k \in \K$ tales que $K \subseteq \bigcup_{i=1}^k V_{y_i}$. De esto resulta que
$$A = A \cap K \subseteq A \cap \left( \bigcup_{i=1}^k V_{y_i} \right) = \bigcup_{i=1}^k (A \cap V_{y_i}) \subseteq \bigcup_{i=1}^k \{ y_i \}.$$ 
Es decir, $(x_n)_{n\in\N}$ solamente toma los valores $\{ y_1, \ldots, y_k\}$, por lo que algún $y_i$ aparece infinitas veces en $(x_n)_{n\in\N}$. La subsucesión constante de $(x_n)_{n\in\N}$ que consiste en este $y_i$ converge a $y_i \in\K$.

Ahora supongamos \textbf{ii)}. (Pendiente).
\end{Dem}

\begin{Def}
Sea $M$ un espacio métrico. La \textit{distancia} de $x \in M$ a $A \subseteq M$ es $$d(x, A) := \inf \{ d(x,y) : y \in A \},$$ donde $\inf  \emptyset = \infty.$
\end{Def}

\begin{Lema} \label{Lema:DistanciaPositivaEnCerrados} 
Sean $M$ un espacio métrico y $A \subseteq M$ un conjunto cerrado. Si $x \in M \setminus A$, entonces $d(x, A) > 0$. 
\end{Lema}

\begin{Dem}
Se demostrará por contrapositiva. Supongamos que $d(x, A) = 0$. Tomemos un abierto $U$ que incluya a $x$. Existe entonces $r > 0$ tal que $V_r(x) \subseteq U$. Por propiedades del ínfimo y puesto que $\inf \{ \Norm{y - x } : y \in A\} = 0$, existe $y \in A$ con $\Norm{y - x} < r$. Esto significa que $y \in V_r(x) \subseteq U$, por lo que $U \cap A \neq \emptyset$. Así que $x \in \ov{A}$. Ya que $A$ es cerrado, entonces  $x \in A$.
\end{Dem}

\begin{Def}
Sea $M$ un espacio métrico. Decimos que $A \subseteq M$ es un conjunto \textit{acotado} si existe $r > 0$ tal que $d(x, y) < r$ para todos $x, y \in A$.
\end{Def}

\begin{Prop} \label{Prop:CaracterizacionConjuntoAcotado}
Sea $M$ un espacio métrico, $A \subseteq M$ y $x \in M$. Entonces $A$ es acotado si, y sólo si existe $K > 0$ tal que $d(x, y) < K$ para todo $y \in A$.
\end{Prop}

\begin{Dem}
Supongamos que $A$ es acotado. Si $A = \emptyset$ entonces con $K = 1$ se cumple que $d(x, y) < K$ para todo $y \in A$. Supongamos que $A \neq \emptyset$ y sea $z \in A$. Como $A$ es acotado, existe $r > 0$ tal que $d(y_1, y_2) < r$ para todos $y_1, y_2 \in A$. Definamos $K = d(x, z) + r > 0$ y sea $y \in A$. Entonces de la desigualdad del triángulo se sigue que $d(x, y) \leq d(x, z) + d(z, y) < K$. 

Ahora supongamos que existe $K > 0$ de tal forma que $d(x, y) < K$ para todo $y \in A$. Consideremos $r = 2K  > 0$ y tomemos $y_1, y_2 \in A$. Por la desigualdad el triángulo, se sigue que $d(y_1, y_2) \leq d(y_1, x) + d(x, y_2) < 2K = r$ y así $A$ es acotado.
\end{Dem}

\begin{Lema} \label{Lema:SucesionesDeCauchySonAcotadas}
Sea $M$ un espacio métrico y $(x_n)_{n \in\N}$ una sucesión en $M$. Si $(x_n)_{n\in\N}$ es de Cauchy, entonces $\{ x_n : n \in \N \}$ es un conjunto acotado.
\end{Lema}

\begin{Dem}
Tomemos $\varepsilon = 1$. Así, existe $N \in \N$ tal que si $n, m \geq N$, entonces $\Norm{x_n - x_m} < 1$. Esto indica que para $n \geq N$ se cumple que $d(x_n, x_N) < 1$.

Definamos $M = \max(1, d(x_1, x_N), d(x_2, x_N), \ldots, d(x_{N-1}, x_N)) > 0$. De esta manera es claro que $d(x_n, x_N) \leq M$ para toda $n \in\N$ y de la proposición~\ref{Prop:CaracterizacionConjuntoAcotado} se sigue que $\{ x_n : n \in \N \}$ es acotado.
\end{Dem}

\section{Redes.}

Hemos visto que el estudio de continuidad y compacidad en espacios métricos se puede realizar a través de sucesiones. Sin embargo, el concepto de redes, que generaliza a las sucesiones, resulta ser más adecuado en espacios vectoriales con una topología que no proviene de una métrica. Por tanto, desarrollaremos un poco de teoría de redes antes de seguir adelante. \\

\begin{Def}
Un \textit{conjunto dirigido} es una pareja $(\Lambda, \leq)$, donde $\Lambda$ es un conjunto no-vacío y $\leq$ es una relación en $\Lambda$ tal que: 
\begin{itemize}
\item \textbf{i)} Es \textit{reflexiva}, es decir, para cada $\alpha \in \Lambda$ se tiene $\alpha \leq \alpha$.
\item \textbf{ii)} Es \textit{transitiva}, es decir, para todas $\alpha, \beta, \gamma \in \Lambda$ se cumple que si $\alpha \leq \beta$ y $\beta \leq \gamma$,  entonces $\alpha \leq \gamma$.
\item \textbf{iii)} Si $\alpha, \beta \in \Lambda$, entonces existe $\gamma \in \Lambda$ con $\alpha \leq \gamma$ y $\beta \leq \gamma$.
\end{itemize} 
\end{Def} 
\bigskip

Del principio de inducción junto con \textbf{iii)} se sigue que para cualquier cantidad $n\in\N$ y cualquier colección finita $\alpha_1, ..., \alpha_n \in \Lambda$ de tamaño $n$, existe $\beta \in \Lambda$ con $\beta \geq \alpha_i$ para toda $1 \leq i \leq n$. En otras palabras, cualquier conjunto finito de $\Lambda$ tiene una cota superior. 

\begin{Ejem} \label{Ejem:vecindadirigida}
Sean $X$ un espacio topológico y $x \in X$. Consideremos la colección $N_x$ de vecindades abiertas de $x$. Definamos una relación $\leq$ en $N_x$ de forma que para $U, V$ en $N_x$ se tenga que 
$$U \leq V \mbox{ si, y sólo si } V \subseteq U.$$ 
Notemos que $N_x \neq \emptyset$ pues $X \in N_x$. Además se cumple que:
\begin{itemize}
\item[\textbf{i)}] Para todo $U \in N_x$ se tiene que $U \subseteq U$. Así $U \leq U$. 
\item[\textbf{ii)}] Si $U, V, W \in N_x$ cumplen que $U \leq V$ y $V \leq W$, entonces $V \subseteq U$ y $W \subseteq V$. Por tanto $W \subseteq U$ y $U \leq W$. 
\item[\textbf{iii)}] Sean $U, V \in N_x$. Como $x \in U$ y $x \in V$ entonces $x \in U \cap V$. Además al ser $U$ y $V$ abiertos, también lo es $U \cap V$. Así $U \cap V \in N_x$. Dado que $U\cap V \subseteq U$ y $U \cap V \subseteq V$, se sigue que $U \leq U \cap V$ y $V \leq U \cap V$.  
\end{itemize}

Por lo anterior $N_x$ es un conjunto dirigido con esta relación. En adelante, al considerar $N_x$ como conjunto dirigido será con este orden.
\end{Ejem}

\begin{Ejem} \label{Ejem:ProductoDirigido}
Consideremos dos conjuntos dirigidos $\Lambda$ y $\Gamma$. En el producto cartesiano $\Lambda \times \Gamma$ definamos la relación $\leq$ de manera que para $(\alpha_1, \beta_1), (\alpha_2, \beta_2) \in \Lambda \times \Gamma$ se tenga  
$$(\alpha_1, \beta_1) \leq (\alpha_2, \beta_2) \mbox{ si, y sólo si } \alpha_1 \leq \alpha_2 \mbox{ y } \beta_1 \leq \beta_2.$$

Como $\Gamma$ y $\Lambda$ son no vacíos, entonces $\Lambda \times \Gamma \neq \emptyset$. Notemos también que:
\begin{itemize}
\item[\textbf{i)}] Dado $(\alpha, \beta) \in \Lambda \times \Gamma$, se cumple que $\alpha \leq \alpha$ y $\beta \leq \beta$, por lo que $(\alpha, \beta) \leq  (\alpha, \beta)$.
\item[\textbf{ii)}] Para cualesquiera $(\alpha_1, \beta_1), (\alpha_2, \beta_2)$ y $(\alpha_3, \beta_3) \in \Lambda \times \Gamma$ con $(\alpha_1, \beta_1) \leq (\alpha_2, \beta_2)$ y $(\alpha_2, \beta_2) \leq (\alpha_3, \beta_3)$ se cumple que $\alpha_1 \leq \alpha_2$, $\alpha_2 \leq \alpha_3$, $\beta_1 \leq \beta_2$ y $\beta_2 \leq \beta_3$. Por lo que $\alpha_1 \leq \alpha_3$, $\beta_1 \leq \beta_3$ y entonces se tiene que $(\alpha_1, \beta_1) \leq  (\alpha_3, \beta_3)$. 
\item[\textbf{iii)}] Sean $(\alpha_1, \beta_1), (\alpha_2, \beta_2) \in \Lambda \times \Gamma$. Entonces existen $\alpha_3 \in \Lambda$, $\beta_3\in\Gamma$ con $\alpha_1 \leq \alpha_3$, $\alpha_2 \leq \alpha_3$, $\beta_1 \leq \beta_3$ y $\beta_2 \leq \beta_3$. Así pues $(\alpha_1, \beta_1)\leq (\alpha_3, \beta_3)$ y $(\alpha_2, \beta_2)\leq (\alpha_3, \beta_3)$.
\end{itemize}

Así pues, esta relación hace de $\Lambda \times \Gamma$ un conjunto dirigido y se le llama \textit{orden producto}.
\end{Ejem}

\begin{Ejem}
Sea $I$ un conjunto arbitrario. Consideremos $\Lambda = \{ F \subseteq I : F \mbox{ es finito} \}$. Sea $\leq$ la relación en $\Lambda$ de manera que  para $F, G \in \Lambda$
$$F \leq G \mbox{ si, y sólo si } F \subseteq G.$$

La relación $\subseteq$ es reflexiva y transitiva, así que $\leq$ también lo es. Además, dados $F, G \in \Lambda$, entonces $F\cup G \subseteq I$ y $F \cup G$ es finito. Por lo tanto $\Lambda$ es un conjunto dirigido. En adelante, al considerar $\Lambda$ como conjunto dirigido, será con este orden, al cual llamaremos \textit{orden de inclusión}. 
\end{Ejem}

\begin{Def}
Una \textit{red} en un conjunto $X$ es una función $\rho: \Lambda \to X$, donde $\Lambda$ es un conjunto dirigido. Usualmente representamos a la red $\rho$ por $(x_\alpha)_{\alpha \in \Lambda}$, donde $x_\alpha := \rho(\alpha)$ para toda $\alpha \in \Lambda$. Cuando sea necesario indicar que el dominio de una red es $\Lambda$, la llamaremos una $\Lambda$-\textit{red}.
\end{Def}

\begin{Ejem} \label{Ejem:SucesionesSonRedes}
Claramente, $\N$ es un conjunto dirigido con el orden usual. Ya que las sucesiones en $X$ son funciones de $\N$ en $X$, concluimos que las sucesiones son redes.
\end{Ejem}

\begin{Ejem}
Sean $X$ y $Y$ dos conjuntos y $f: X \to Y$. Si tenemos una $\Lambda$-red $(x_\alpha)_{\alpha \in \Lambda}$ en $X$, entonces $(f(x_\alpha))_{\alpha \in \Lambda}$ es una $\Lambda$-red en $Y$.
\end{Ejem}

\begin{Def}
Sean $(x_\alpha)_{\alpha \in \Lambda}$ una red en un espacio topológico $X$ y $x \in X$. La red $(x_\alpha)_{\alpha \in \Lambda}$ \textit{converge} a $x$ si para toda vecindad abierta $V$ de $x$, existe  $\alpha_0 \in \Lambda$ tal que $x_\alpha \in V$ para todo $\alpha \geq \alpha_0$. En caso de que $(x_\alpha)_{\alpha \in \Lambda}$ converja a $x$, indicaremos que $x_\alpha \to x$ ó $\displaystyle\lim_{\alpha \in \Lambda} x_\alpha = x$.    
\end{Def}

\begin{Ejem}
Sea $(x_n)_{n\in\N}$ una sucesión en un espacio topológico. El ejemplo~\ref{Ejem:SucesionesSonRedes} indica que $(x_n)_{n\in\N}$ también es una red. Así pues, tenemos el concepto de convergencia de $(x_n)_{n\in\N}$ como sucesión y como red. Ambos conceptos resultan ser equivalentes. 
\end{Ejem}

\begin{Ejem} \label{Ejem:RedConvergeVecindadesDeUnPunto}
Sean $X$ un espacio topológico, $x \in X$ y $N_x$ el conjunto dirigido de vecindades abiertas de $x$. Consideremos $x_U \in U$ para toda $U \in N_x$. Entonces la red $(x_U)_{U \in N_x}$ converge a $x$ ya que si $U_0$ es vecindad de $x$, se tiene que $U_0 \in N_x$ y para $U \in N_x$ con $U \geq U_0$ se tiene que $x_{U} \in U \subseteq U_0$.
\end{Ejem}

En espacios métricos, la proposición~\ref{Prop:CerraduraLimiteSucesiones} da una caracterización de la cerradura de un conjunto a través de los límites de las sucesiones en ese conjunto. La siguiente proposición generaliza esa caracterización a espacios topológicos usando redes.

\begin{Prop}\label{Prop:CerraduraLimiteRed} 
Sea $X$ un espacio topológico y $A \subseteq X$. Entonces $\overline{A}$ es el conjunto de los puntos en $X$ que son el límite de alguna red en $A$. 
\end{Prop}

\begin{Dem}
Tomemos $x \in \overline{A}$. Dado $U \in N_x$, tenemos que $U \cap A \neq \emptyset$. Así, existe $x_U \in U\cap A$. El ejemplo~\ref{Ejem:RedConvergeVecindadesDeUnPunto} muestra que la red $(x_U)_{U \in N_x}$ converge a $x$. 

Por otro lado tomemos $x \in X$ tal que existe una red $(x_\alpha)_{\alpha \in \Lambda}$ en $A$ con $x_\alpha \to x$. Sea $U \subseteq X$ una vecindad abierta de $x$. Entonces existe $\alpha_0 \in \Lambda$ tal que $x_\alpha \in U$ si $\alpha \geq \alpha_0$. En particular $x_{\alpha_0} \in U$. Además $x_{\alpha_0} \in A$. Por tanto $U \cap A \neq \emptyset$ y así $x \in \overline{A}$.   
\end{Dem}

En un principio, el límite de una red convergente no tiene por qué ser único. La siguiente proposición exhibe cuándo lo es.

\begin{Prop}
Sea $X$ un espacio topológico. Entonces $X$ es Hausdorff si, y sólo si el límite de toda red que converja es único.
\end{Prop}

\begin{Dem}
Sea $(x_\alpha)_{\alpha \in \Lambda}$ una red en $X$. Supongamos que $x_\alpha \to x$ y $x_\alpha \to y$, para algunos $x, y \in X$. Sean $V_x$ y $V_y$ vecindades abiertas de $x$ y $y$ respectivamente. Como $x_\alpha \to x$ y $x_\alpha \to y$, se sigue que existen $\alpha_x$ y $\alpha_y$ en $\Gamma$ tales que $x_\alpha \in V_x$ si $\alpha \geq \alpha_x$ y $x_\alpha \in V_y$ si $\alpha \geq \alpha_y$. Tomemos $\beta \in \Lambda$ con $\beta \geq \alpha_x$ y $\beta \geq \alpha_y$. Entonces $x_\beta \in V_x \cap V_y$, por lo que $V_x \cap V_y \neq \emptyset$ y dado que $X$ es Hausdorff se sigue que $x = y$. 

Ahora supongamos que $X$ no es Hausdorff. Entonces existen $x, y \in X$ distintos tales que para toda $U \in N_x$ y toda $V \in N_y$ se tiene que $U \cap V \neq \emptyset$. Así que podemos tomar $x_{(U, V)} \in U \cap V$ para todo $(U, V) \in N_x \times N_y$. De esta manera la red $(x_{(U, V)})_{(U,V) \in N_x \times N_y}$ converge tanto a $x$ como a $y$. 
\end{Dem}

A diferencia de la proposición~\ref{Prop:ContinuidadPorSucesiones}, la continuidad en un espacio topológico que no sea metrizable puede no coincidir con la continuidad por sucesiones. La siguiente proposición muestra que sí coincide con la continuidad por redes. 

\begin{Prop} \label{Prop:ContinuidadporRedes}
Sean $X, Y$ espacios topológicos, $f : X \to Y$ y $x \in X$. Son equivalentes:
\begin{itemize}
\item \textbf{i)} $f$ es continua en $x$.
\item \textbf{ii)} Para toda red $(x_\alpha)_{\alpha \in  \Lambda}$ tal que $x_\alpha \to x$ se cumple que $f(x_\alpha) \to f(x)$. 
\end{itemize}
\end{Prop}


\begin{Dem}
Primero supongamos que $f$ es continua. Consideremos una red $(x_\alpha)_{\alpha \in \Lambda}$ tal que $x_\alpha \to x$. Sea $V$ una vecindad abierta de $f(x)$ en $Y$. Como $f$ es continua, el conjunto $f^{-1}(V)$ es una vecindad abierta de $x$ en $X$. Dado que $x_\alpha \to x$, existe $\alpha_0 \in \Lambda$ tal que $x_\alpha \in f^{-1}(V)$ para $\alpha \geq \alpha_0$. Así pues, si $\alpha \geq \alpha_0$ tenemos que $f(x_\alpha) \in f(f^{-1}(V)) \subseteq V$. Por tanto $f(x_\alpha) \to f(x)$. 

Ahora supongamos que $f$ no es continua en $x$, de manera que existe una vecindad abierta $V$ de $f(x)$ tal que para toda vecindad abierta $U \in N_x$ se tiene que $f(U) \subsetneq V$. Así pues, para cada $U \in N_x$ podemos tomar $x_U \in U$ de tal manera que $f(x_U) \notin V$. Consideremos la red $(x_U)_{U\in N_x}$. Por el ejemplo~\ref{Ejem:RedConvergeVecindadesDeUnPunto} se cumple que $x_U \rightarrow x$. Sin embargo, para todo $U \in N_x$ se tiene que $f(x_U) \notin V$, por lo que $f(x_U) \centernot\rightarrow f(x)$.
\end{Dem}

Como consecuencia tenemos el siguiente corolario.

\begin{Cor} \label{Cor:ContinuidadporRedes}
Sean $X, Y$ espacios topológicos, $f : X \to Y$. Son equivalentes:
\begin{itemize}
\item \textbf{i)} $f$ es continua.
\item \textbf{ii)} Para toda red $(x_\alpha)_{\alpha \in  \Lambda}$ y $x \in X$ tal que $x_\alpha \to x$ se cumple que $f(x_\alpha) \to f(x)$. 
\end{itemize}
\end{Cor}

\begin{Prop} \label{Prop:ConvergenciaPorComponentes}
Sean $X$ y $Y$ espacios topológicos y consideremos en $X \times Y$ la topología producto. Sean $(x_\alpha, y_\alpha)_{\alpha\in \Lambda}$ una red en $X \times Y$ y $(x, y) \in X \times Y$, entonces $(x_\alpha, y_\alpha)\to (x, y)$ si, y sólo si $x_\alpha \to x$ y $y_\alpha\to y$.
\end{Prop}

\begin{Dem}
Primero supongamos que $(x_\alpha, y_\alpha)\to (x, y)$. Sea $\pi_X : X \times Y \to X$ la proyección, es decir, $\pi_X(x, y) = x$ para toda $(x, y) \in X \times Y$. Como esta proyección es continua, por el corolario~\ref{Cor:ContinuidadporRedes} tenemos que $\pi_X(x_\alpha, y_\alpha) \to \pi_X(x, y)$. Entonces $x_\alpha \to x$. Análogamente, $y_\alpha \to y$. 

Ahora supongamos que $x_\alpha \to x$ y $y_\alpha \to y$. Sea $W$ una vecindad abierta básica de $(x,y)$. Entonces existen $U$ abierto de $X$ y $V$ abierto de $Y$ con $W = U \times V$. Como $(x, y) \in U \times V$ resulta que $U$ es una vecindad abierta de $x$ y $V$ es una vecindad abierta de $y$. De esto que existen $\alpha_1, \alpha_2 \in \Lambda$ tal que $x_\alpha \in U$ para $\alpha\geq \alpha_1$ y $y_\alpha \in V$ para $\alpha \geq \alpha_2$. Tomemos $\widehat{\alpha} \in\Lambda$ tal que  $\widehat{\alpha} \geq \alpha_1$ y $\widehat{\alpha} \geq \alpha_2$. Así que para $\alpha \geq \widehat{\alpha}$ se tiene que $x_\alpha \in U$ y $y_\alpha \in V$, de donde $(x_\alpha, y_\alpha) \in U \times V = W$. Concluimos de esto que $(x_\alpha, y_\alpha) \to (x, y)$.
\end{Dem}

El resultado anterior se puede extender al producto arbitrario de espacios topológicos como lo indica la siguiente proposición.  

\begin{Prop} \label{Prop:ConvergenciaPorComponentesEnProductoArbitrario}
Sean $I$ un conjunto no vacío y $X_i$ un espacio topológico para cada $i \in I$. Sean $((x_{\alpha, i})_{i \in I})_{\alpha\in \Lambda}$ una red en $\prod_{i\in I} X_i$ y $(x_i)_{i\in I} \in \prod_{i\in I} X_i$, entonces $(x_{\alpha, i})_{i \in I} \to (x_i)_{i\in I}$ en $\prod_{i\in I} X_i$ si, y sólo si $x_{\alpha, j} \to x_j$ en $X_j$ para toda $j \in I$.
\end{Prop}

\begin{Dem}
Supongamos primero que $(x_{\alpha, i})_{i \in I} \to (x_i)_{i\in I}$ en $\prod_{i\in I} X_i$. Tomemos $j \in I$. Como $\pi_j$ es continua se tiene que  $\pi_j((x_{\alpha, i})_{i \in I}) \to \pi_j((x_i)_{i\in I})$ en $X_j$. Esto es $x_{\alpha, j} \to x_j$. 

Ahora supongamos que $x_{\alpha, j} \to x_j$ en $X_j$ para toda $j \in I$. Sea $U$ un abierto básico de $(x_i)_{i\in I}$. Entonces existen $k \in \K$, $i_1, \ldots, i_k \in I$ y $U_1, \ldots, U_k$ abiertos en $X_{i_1}, \ldots, X_{i_k}$ respectivamente tales que $$U = \bigcap_{j=1}^k \pi_{i_j}^{-1}(U_j).$$

Fijemos $j \in \{1, \ldots, k\}$ por un momento. Como $(x_i)_{i\in I} \in U$, entonces $(x_i)_{i\in I} \in \pi_{i_j}^{-1}(U_j)$, de donde $x_{i_j} =  \pi_{i_j}((x_i)_{i\in I}) \in U_j$. Esto dice que $U_j$ es una vecindad abierta de $x_{i_j}$. Como $x_{\alpha, i_j} \to x_{i_j}$ en $X_{i_j}$, entonces existe $\alpha_j \in \Lambda$ tal que si $\alpha \geq \alpha_j$ entonces $x_{\alpha, i_j} \in U_j$, o bien, $$(x_{\alpha, i})_{i\in I} \in \pi_{i_j}^{-1}(x_{\alpha, i_j}) \subseteq \pi_{i_j}^{-1}(U_j).$$

Tomemos $\widehat{\alpha} \in \Lambda$ de tal manera que $\widehat{\alpha} \geq \alpha_j$ para toda $j \in \{1, \ldots, k\}$. De esta forma $$(x_{\alpha, i})_{i\in I} \in \bigcap_{j=1}^k \pi_{i_j}^{-1}(U_j) = U.$$

Concluimos de esto que $(x_{\alpha, i})_{i\in I} \to (x_i)_{i\in I}$.
\end{Dem}

En la demostración de la proposición anterior se puede observar por qué es indispensable definir la topología producto como se definió y no simplemente como la generada por el producto de abiertos. De lo contrario tal proposición sería falsa.

\begin{Obs}
Sea $X$ un espacio vectorial. El espacio $\mathcal{F}(\Lambda, X)$ de funciones de $\Lambda$ en $X$ es un espacio vectorial con la suma y producto por escalares definidas puntualmente. De esto podemos considerar la suma de $\Lambda$-redes $(x_\alpha)_{\alpha \in \Lambda}$ y $(y_\alpha)_{\alpha \in \Lambda}$ en $X$ como  
$$(x_\alpha)_{\alpha \in \Lambda} + (y_\alpha)_{\alpha \in \Lambda} = (x_\alpha + y_\alpha)_{\alpha \in \Lambda}.$$

Además el producto por el escalar $\lambda \in \K$ de la $\Lambda$-red $(x_\alpha)_{\alpha \in \Lambda}$ sería
$$\lambda (x_\alpha)_{\alpha \in \Lambda}  = ( \lambda x_\alpha )_{\alpha \in \Lambda}.$$
\end{Obs}

Con esta suma y producto resulta que el espacio de $\Lambda$-redes en el espacio vectorial $X$ vuelve a ser un espacio vectorial. \\

De manera similar a la definición de una subsucesión, podemos definir el concepto de subred.

\begin{Def}
Una red $(y_\beta)_{\beta \in \Gamma}$ en $X$ es \textit{subred} de la red $(x_\alpha)_{\alpha \in \Lambda}$ en $X$ si existe una función $\varphi : \Gamma \to \Lambda$ tal que
\begin{itemize}
\item \textbf{i)} Para todo $\beta \in \Gamma$, se tiene $y_\beta = x_{\varphi(\beta)}$.
\item \textbf{ii)} Es \textit{monótona}, es decir, para cada $\beta_1, \beta_2 \in \Gamma$ con $\beta_1 \leq \beta_2$ se cumple que $\varphi(\beta_1) \leq \varphi(\beta_2)$.
\item \textbf{iii)} Es \textit{final}, es decir, si $\alpha \in \Lambda$, entonces existe $\beta \in \Gamma$ tal que $\varphi(\beta) \geq \alpha$. 

\end{itemize}
\end{Def}

\begin{Ejem}
En el ejemplo~\ref{Ejem:SucesionesSonRedes} se mencionó que las sucesiones son redes. Notemos que toda subsucesión de una sucesión también es una subred. Sin embargo, como veremos a continuación, las subredes de las sucesiones vistas como redes no coinciden con sus subsucesiones. \\

Consideremos la sucesión $x_n = n$ para $n \in \N$. Tomamos $\varphi: \N \to \N$ con 
\Ecu{
\varphi(k) = \begin{cases}
n \;\;\;\mbox{ si } k = 2n \mbox{ con }n \in\N; \\
n \;\;\;\mbox{ si } k = 2n-1 \mbox{ con }n \in\N.
\end{cases}
} 
Al notar que $\varphi$ verifica \textbf{ii)} y \textbf{iii)} de la definición anterior, podemos deducir que la sucesión $(x_{\varphi(k)})_{k\in\N} = (1, 1, 2, 2, 3, 3, \ldots)$ es una subred, pero no una subsucesión de $(x_n)_{n\in\N}$.
\end{Ejem}

\begin{Def}
Sean $X$ un espacio topológico y $(x_\alpha)_{\alpha \in \Lambda}$ una red en $X$. Decimos que $x \in X$ es un \textit{punto límite} de $(x_\alpha)_{\alpha \in \Lambda}$ si para toda vecindad abierta $V$ de $x$ y para toda $\alpha \in \Lambda$ existe $\beta \geq \alpha$ tal que $x_\beta \in V$.
\end{Def}

Observemos que en una red existen los términos de límite y punto límite. Hay que tener siempre en cuenta que son conceptos diferentes. Uno hace referencia a los puntos a los cuales converge la red y el otro a los puntos  a los que convergen sus subredes como lo muestra el siguiente lema.  

\begin{Lema} \label{Lema:LimiteSubredes}
Si $X$ es un espacio topológico, entonces el conjunto de los puntos límite de una red $(x_\alpha)_{\alpha\in\Lambda}$ en $X$ coincide con el conjunto de los límites de sus subredes. 
\end{Lema}

\begin{Dem}
Primero supongamos que $x\in X$ es el límite de alguna subred $(y_\beta)_{\beta\in \Gamma}$ de $(x_\alpha)_{\alpha \in \Lambda}$. Entonces existe $\varphi : \Gamma \to \Lambda$ monótona y final con $y_\beta = x_{\varphi(\beta)}$. Sea $V$ un abierto de $x$ y $\alpha \in \Lambda$. Como $y_\beta \to x$, existe $\beta_0 \in \Gamma$ tal que $y_\beta \in V$ para $\beta \geq \beta_0$. Como $\varphi$ es final existe $\beta_1 \in \Gamma$ con $\alpha \leq \varphi(\beta_1)$. Debido a que $\beta_0$ y $\beta_1$ son fijos, existe $\beta \in \Gamma$ tal que $\beta \geq \beta_0$ y $\beta \geq \beta_1$. Tenemos que $x_{\varphi(\beta)} = y_\beta \in V$ pues $\beta \geq \beta_0$. Dado que $\varphi$ es monótona, se sigue que $\alpha \leq \varphi(\beta_1) \leq \varphi(\beta)$. Así que $x$ es un punto límite de $(x_\alpha)_{\alpha \in \Lambda}$. 

Ahora supongamos que $x$ es un punto límite de $(x_\alpha)_{\alpha_\in \Lambda}$. Sea $N_x$ la colección de  vecindades abiertas de $x$. Definamos el   conjunto 
$$B = \{ (V, \alpha) : V \in N_x, x_\alpha \in V \} \subseteq N_x \times \Lambda.$$

Consideremos el orden producto de $N_x \times \Lambda$. Al restringir ese orden a $B$ claramente seguirá siendo reflexivo y transitivo. Tomemos $(V,\alpha_0), (U, \beta_0) \in B$. Notemos que $V \cap U \in N_x$. Consideremos $\gamma_0 \in \Lambda$ con $\gamma_0 \geq \alpha_0$ y $\gamma_0 \geq \beta_0$. Como $x$ es punto límite de $(x_\alpha)_{\alpha\in \Lambda}$ existe $\gamma \geq \gamma_0$ con $x_\gamma \in V \cap U$. Así que $(V\cap U, \gamma) \geq (V, \alpha), (V\cap U, \gamma) \geq (U, \beta)$ con $(V\cap U, \gamma) \in B$. Es decir, $B$ es un conjunto dirigido con este orden. 

Introduzcamos $\varphi : B \to \Lambda$ de tal manera que $\varphi(V, \alpha) = \alpha$ para $(V, \alpha) \in B$. Veamos que $\varphi$ es monótona y final:
\begin{itemize}
\item[\textbf{i)}] Sean $(V, \alpha) \leq (U, \beta)$ en $B$. Entonces $\alpha \leq \beta$ por lo que $\varphi(V, \alpha) \leq \varphi(U, \beta)$.
\item[\textbf{ii)}] Sea $\alpha \in \Lambda$. Como $X \in N_x$ y $x_\alpha \in X$, se tiene que $(X, \alpha) \in B$ y $\varphi(X, \alpha) \geq \alpha$. 
\end{itemize}  
Lo anterior indica que $(x_{\varphi(V,\alpha)})_{(V,\alpha)\in B}$ es una subred de $(x_\alpha)_{\alpha \in \Lambda}$. Demostremos que su limite es $x$. Sea $U$ una vecindad abierta de $x$ y fijemos $\alpha_0 \in \Lambda$. Consideremos $(V, \alpha) \in B$ con $(V, \alpha) \geq (U, \alpha_0)$. Entonces $x_{\varphi(V, \alpha)} x_\alpha \in V \subseteq U$. Es decir, $x_{\varphi(V, \alpha)} \to x$.   
\end{Dem}

En espacios métricos la compacidad coincide con la compacidad por sucesiones. Esto no es cierto cuando trabajamos con espacios topológicos. Sin embargo, la siguiente proposición muestra que en este caso la compacidad sí coincide con la compacidad por redes. 

\begin{Tma} \label{Tma:CompacidadPorConvergenciaDeSubredes}
Sea $X$ un espacio topológico. Son equivalentes:
\begin{itemize}
\item \textbf{i)} $X$ es compacto.
\item \textbf{ii)} Toda red en $X$ tiene una subred convergente.
\end{itemize}
\end{Tma}

\begin{Dem}
Supongamos primero que $X$ es compacto y consideremos una red $(x_\alpha)_{\alpha \in \Lambda}$ en $X$. Para cada $\alpha \in \Lambda$ definamos el conjunto $C_\alpha = \ov{ \{x_\beta : \beta \geq \alpha\} }$. Supongamos que $\bigcap_{\alpha \in \Lambda} C_\alpha = \emptyset$. Entonces $\bigcup_{\alpha\in \Lambda} (X \setminus C_\alpha) = X$. Así pues, $\{ X \setminus C_\alpha \}_{\alpha \in \Lambda}$ es una cubierta abierta de $X$. Por ser $X$ compacto, existen $n \in \N$, $\alpha_1, \ldots, \alpha_n \in \Lambda$ con $X = \bigcup_{i=1}^n (X \setminus C_{\alpha_i})$. Así que $\bigcap_{i=1}^n C_{\alpha_i} = \emptyset$. Tomemos $\gamma \in \Lambda$ con $\gamma \geq \alpha_i$ para todo $1 \leq i \leq n$. De esto se sigue que $x_\gamma \in C_\gamma \subseteq C_{\alpha_i}$. Lo que indica que $x_\gamma \in \bigcap_{i=1}^n C_{\alpha_i}$. Esto es una contradicción, por lo que $\bigcap_{\alpha \in \Lambda} C_\alpha \neq \emptyset$. 

Tomemos $x \in \bigcap_{\alpha \in \Lambda} C_\alpha$. Veamos que $x$ es un punto límite de $(x_\alpha)_{\alpha \in \Lambda}$. Sea $V$ una vecindad abierta de $x$ y $\alpha \in \Lambda$. Como $x \in C_{\alpha}$, se tiene que $\{ x_\beta : \beta \geq \alpha \} \cap V \neq \emptyset$. Así que existe $\beta \geq \alpha$ con $x_\beta \in V$. Del lema~\ref{Lema:LimiteSubredes} se sigue que existe una subred de $(x_\alpha)_{\alpha\in\Lambda}$ que converge a $x$. 

Supongamos ahora que $X$ no es compacto. Existe entonces una cubierta abierta $\{ V_i \}_{i \in I}$ de $X$ tal que  no tiene  una subcubierta finita. Sea $\Lambda$ la colección de subconjuntos finitos de $I$ con el orden de inclusión. Para cada $F \in \Lambda$ la subcolección finita $\{ V_i : i \in F \}$ no cubre a $X$. Por lo que $\bigcup_{i\in F} V_i \neq X$. Así que existe $x_F \in X$ tal que $x_F \notin V_i$ para todo $i \in F$. Consideremos la red $(x_F)_{F \in \Lambda}$. Demostremos que esta red no tiene subredes que converjan. Por el lema~\ref{Lema:LimiteSubredes} esto último equivale a demostrar que $(x_F)_{F \in \Lambda}$ no tiene puntos límite. Sea $x \in X$. Entonces $x \in V_{i_0}$ para algún $i_0 \in I$. Además, para $F \in \Lambda$ tal que $\{ i_0 \} \subseteq F$ se tiene que $x_F \notin V_{i_0}$. Esto indica que $x$ no es punto límite de $(x_F)_{F \in \Lambda}$. 
\end{Dem}

\begin{Lema}
\textbf{(del sándwich)} Sean $X$ un espacio topológico y $f, g $ y $h$ funciones reales definidas en $X$ tales que $g(x) \leq f(x) \leq h(x)$ para todo $x \in X$. Si para una red $(x_\alpha)_{\alpha \in \Lambda}$ en $X$ se satisface que $$\displaystyle\lim_{\alpha \in \Lambda} g(x_\alpha) = \lim_{\alpha \in \Lambda} h(x_\alpha) = L,$$ entonces $\displaystyle  \lim_{\alpha \in \Lambda} f(x_\alpha) = L$.
\end{Lema}

\begin{Dem}
Sea $U$ una vecindad abierta de $L$. Tomemos $\varepsilon > 0$ tal que $(L- \varepsilon, L + \varepsilon) \subseteq U$. Como este intervalo es una vecindad abierta de $L$, por hipótesis existen $\alpha_1, \alpha_2 \in \Lambda$ tales que 
\Ecu{
g(x_\alpha) \in (L-\varepsilon, L+\varepsilon)\mbox{ si }\alpha \geq \alpha_1 \quad \mbox{ y } \quad h(x_\alpha) \in &(L-\varepsilon, L+\varepsilon)\mbox{ si }\alpha \geq \alpha_2. 
}

Al tomar $\alpha_0 \in \Lambda$ tal que $\alpha_0 \geq \alpha_1$ y $\alpha_0 \geq \alpha_2$, se cumple que $g(x_\alpha), h(x_\alpha) \in (L- \varepsilon, L + \varepsilon)$, de donde
$$L- \varepsilon < g(x_\alpha) \leq f(x_\alpha) \leq h(x_\alpha) < L + \varepsilon, \mbox{ si } \alpha \geq \alpha_0.$$

Por lo tanto $f(x_\alpha) \in (L- \varepsilon, L + \varepsilon) \subseteq U$, si $\alpha \geq \alpha_0$. 
\end{Dem}

Si tenemos un par de espacios topológicos compactos, es sencillo verificar que su producto sigue siendo compacto. Uno de los teoremas más importantes en la topología es el teorema de Tychonoff y generaliza este resultado estableciendo que el producto arbitrario de espacios compactos es compacto.  
 
\begin{Tma} \textbf{(Tychonoff)}
Sean $I$ un conjunto no vacío y $X_i$ un espacio topológico para cada $i \in I$. Si cada $X_i$ es un espacio compacto, entonces el espacio $\prod_{i\in I} X_i$ es compacto.
\end{Tma}

\begin{Dem}
Sea $(f_\alpha)_{\alpha \in \Lambda}$ una red en $X = \prod_{i \in I} X_i$. Demostremos que existe una subred de $(f_\alpha)_{\alpha \in \Lambda}$ convergente. 

(Pendiente).
\end{Dem}

\section{Espacios vectoriales topológicos.}

A lo largo de este trabajo denotaremos por $\K$ el campo de los números reales o de los números complejos. 

Supongamos que $\tau$ es una topología de un espacio vectorial $E$ sobre $\K$ tal que:
\begin{itemize}
\item \textbf{a)} $E$ es Hausdorff.
\item \textbf{b)} Las operaciones de espacio vectorial $+ : E\times E \to E$ y $\BD: \K \times E \to E$ son continuas. Naturalmente, en $E\times E$ y en $\K \times E$ consideramos las correspondientes topologías producto. 
\end{itemize}

En este caso decimos que $\tau$ es una \textit{topología vectorial} y que $E$ es un \textit{espacio vectorial topológico}. \\

Sea $X$ un espacio vectorial  y $x_1, \ldots, x_n \in X$, $n \in \N$. El espacio generado por un conjunto $A \subseteq X$ se denotará por $\mbox{span}\, A$ y está definido como  $$\mbox{span} \, A  : = \left\{ \sum_{i=1}^n a_i x_i : n\in \N,  a_1, \ldots, a_n  \in \K, x_1, \ldots, x_n \in A \right\}.$$

\begin{Lema} \label{Lema:VecindadesAbiertasAditivasEVT}
Sea $E$ un espacio vectorial topológico. Para cada vecindad abierta $U$ del $0$, existe una vecindad abierta $V$ de $0$ tal que $$V + V \subseteq U.$$ 
\end{Lema}

\begin{Dem}
Sea $U$ una vecindad abierta del 0. Como $E$ es un espacio vectorial topológico, la función $+ : E \times E \to E, (x, y) \mapsto x+y$ es continua en el $(0, 0)$. Esto nos dice que para $U$, existe una vecindad abierta $W$ del $(0, 0)$ tal que $+(W) \subseteq U$. Existe entonces un básico $V_1 \times V_2$ en $E \times E$ con $V_1, V_2$ vecindades abiertas del $0$ tal que $V_1 \times V_2 \subseteq W$. Entonces $V := V_1 \cap V_2$ es una vecindad abierta del $0$ que cumple que $V \times V \subseteq W$. De esto se sigue que $$V + V = +(V \times V) \subseteq +(W) \subseteq U.$$
\end{Dem}

\begin{Def}
Sea $X$ un espacio vectorial. 
\begin{itemize}
\item \textbf{i)} Dado $x \in X$, la \textit{traslación} por $x$ es la transformación
\Ecu{
T_x :  X & \to X \\
y & \mapsto x+y.
}
\item \textbf{ii)} Dado $\lambda \in \K$, la \textit{dilatación} por $\lambda$ es la transformación
\Ecu{
D_\lambda :  X & \to X \\
y & \mapsto \lambda y.
}
\end{itemize} 
\end{Def}

\begin{Prop} \label{Prop:TraslacionDilatacionContinuas}
Sean $E$ un espacio vectorial topológico, $x \in E$ y $\lambda \neq 0$. Entonces $T_x$ y $D_\lambda$ son homeomorfismos.
\end{Prop}

\begin{Dem}
Claramente $T_{-x} = T_x^{-1}$ y $D_{\lambda^{-1}} = D_\lambda^{-1}$, de manera que $T_x$ y $D_\lambda$ son biyectivas. Definamos 
\Ecu{
e_{x} : E &\to E \times E  \\
y &\mapsto (x, y)
} 
Notemos que para $y \in E$ se tiene que $(\pi_1 \circ e_{x})(y) = x$ y $(\pi_2 \circ e_{x})(y) = y$. Esto indica que $\pi_1 \circ e_{x}$ es constante y $\pi_2 \circ e_{x}$ es la identidad en $X$ y por lo tanto ambas son continuas. Por la proposición~\ref{Prop:ContinuidadPorComponentes} se tiene que $e_{x}$ es continua. De manera que $T_x = + \circ e_x$ es continua. Como la $x$ fue arbitraria, entonces $T_{-x}$ también es continua. 

De manera similar definimos 
\Ecu{
e_{\lambda} : E &\to \K \times E  \\
y &\mapsto (\lambda, y)
} 
Notemos que para $y \in E$ se tiene que $(\pi_1 \circ e_{\lambda})(y) = \lambda$ y $(\pi_2 \circ e_{\lambda})(y) = y$. Esto indica que $\pi_1 \circ e_{\lambda}$ es constante y $\pi_2 \circ e_{\lambda}$ es la identidad en $E$ y por lo tanto ambas son continuas. Por la proposición~\ref{Prop:ContinuidadPorComponentes} se tiene que $e_{\lambda}$ es continua.  De manera que $D_\lambda = \BD \circ e_\lambda$ es continua. Como $\lambda$ fue arbitraria, entonces $D_{\lambda^{-1}}$ también es continua. 
\end{Dem}

\begin{Obs} \label{Obs:DilatacionTraslacion}
Como consecuencia de la proposición anterior, si $U$ es un abierto en un espacio vectorial topológico $E$ y $x \in X$, entonces 
$$x + U := \{ x + y : y \in U \} = T_x(U)$$ 
también es abierto. Resulta así que $V$ es vecindad abierta de $x$ si, y sólo si, $V = x + U$, donde $U$ es vecindad abierta de $0$.

Si ademas consideramos $\lambda \in \K$, entonces
$$\lambda \cdot U := \{ \lambda \cdot y : y \in U \} = D_\lambda(U)$$ 
también es abierto. Resulta así que $U$ es vecindad abierta de $x$ si y sólo si,  $\lambda U$ es vecindad abierta de $\lambda x$.
\end{Obs}

\begin{Prop} \label{Prop:ContinuidadEnCero}
Sean $E, F$ espacios vectoriales topológicos. Si $T:E \to F$ es lineal y continua en el cero, entonces $T$ es continua.
\end{Prop}

\begin{Dem}
Sea $x \in E$. Veremos que $T$ es continua en $x$. Sea $U$ una vecindad abierta de $Tx$ de manera que $Tx \in U$. Entonces $U_0 := U - Tx$ es abierto en $F$ y además $0 \in U_0$. Como $T$ es continua en $0$, existe un abierto $V_0$ del cero tal que $Ty \in U_0$ si $y \in V_0$. Así que $x \in V_0 +x$ y $ V_0 + x$ es una vecindad abierta de $x$. Si $y \in V_0 + x$, entonces $y-x \in V_0$, de manera que $Ty -Tx = T(y-x) \in U_0 = U - Tx$, de donde $Ty \in U$. Así que $T$ es continua en $x$. 
\end{Dem}

\begin{Prop} \label{Prop:LimiteDeSuma}
Sean $E$ un espacio vectorial topológico, $(\lambda_\alpha)_{\alpha\in\Lambda} \in \K$ una red que converge en $\K$; y $(x_\alpha)_{\alpha \in \Lambda}$ y $(y_\alpha)_{\alpha \in \Lambda}$ redes que convergen en $E$. Entonces $(\lambda_\alpha x_\alpha + y_\alpha)_{\alpha\in\Lambda}$ converge y 
$$\lim_{\alpha \in \Lambda} (\lambda_\alpha x_\alpha + y_\alpha) = \left(\lim_{\alpha \in \Lambda} \lambda_\alpha\right) \left(\lim_{\alpha \in \Lambda} x_\alpha\right) + \left(\lim_{\alpha \in \Lambda} y_\alpha\right).$$ 
\end{Prop}

\begin{Dem}
Sea $\sigma: E\times E \to E$ la función suma, es decir, $\sigma(x, y) = x+y$ para toda $(x, y) \in E\times E$. Supongamos que $x_\alpha \to x$ y $y_\alpha \to y$ para algunos $x, y \in E$. De esto y por la proposición~\ref{Prop:ConvergenciaPorComponentes} se sigue que $(x_\alpha, y_\alpha) \to (x, y)$. Como $\sigma$ es continua, por el corolario~\ref{Cor:ContinuidadporRedes} tenemos que $\sigma(x_\alpha, y_\alpha) \to \sigma(x, y)$. Es decir,
$$\lim_{\alpha \in \Lambda} (x_\alpha + y_\alpha) = \left(\lim_{\alpha \in \Lambda} x_\alpha\right) + \left(\lim_{\alpha \in \Lambda} y_\alpha\right).$$ 

Consideremos ahora $\pi: \K \times E \to E$ la función producto por un escalar, es decir $\pi(\lambda, x) = \lambda x$ para toda $(\lambda, x) \in \K\times E$. Supongamos que $x_\alpha \to x$ y $\lambda_\alpha \to \lambda$ para algunos $x \in E, \lambda \in \K$. Por la proposición~\ref{Prop:ConvergenciaPorComponentes} tenemos que $(\lambda_\alpha, x_\alpha) \to (\lambda, x)$. Como $\pi$ es continua, por el corolario~\ref{Cor:ContinuidadporRedes} tenemos que $\pi(\lambda_\alpha, x_\alpha) \to \sigma(\lambda, x)$. Es decir,
$$\lim_{\alpha \in \Lambda} (\lambda_\alpha x_\alpha) = \left(\lim_{\alpha \in \Lambda} \lambda\alpha \right) \left( \lim_{\alpha \in \Lambda} x_\alpha \right).$$ 
\end{Dem}

\begin{Lema} \label{Lema:SumaYProductoEscalarDeFuncionesContinuas}
Sea $X$ un espacio topológico y $E$ un espacio vectorial topológico. Si $f: X \to E$, $g: X \to E$  y $h: X \to \K$ son continuas, entonces $f + g$ y $h \BD f$ son continuas.
\end{Lema}

\begin{Dem}
Como $f$ y $g$ son continuas, el corolario~\ref{Cor:ContinuidadPorComponentes} indica que $f \times g : X \to E \times E$ es continua. Al ser continua la suma $+: E \times E \to E$, resulta que $f + g = + \circ  (f \times g) : X \to E$ también es continua. 

Ahora, al ser $h$ y $f$ funciones continuas, tenemos que $h \times f: X \to \K \times E$ es continua. Como el producto por escalares $\BD: \K \times E \to E$ es una función continua, se sigue entonces que $h \BD f = \BD \circ (h \times f): X \to E$ es continua. 
\end{Dem}

\begin{Def}
Sea $E$ un espacio vectorial topológico. Una \textit{red de Cauchy} en $E$ es una red $(x_\alpha)_{\alpha \in \Lambda} \subseteq E$ tal que para toda vecindad abierta $U$ del cero existe $\alpha \in \Lambda$ tal que $x_{\alpha_1} - x_{\alpha_2} \in U$ siempre que $\alpha_1, \alpha_2 \geq \alpha$. 
\end{Def}

\begin{Lema} \label{Lema:RedConvergenteEsCauchy}
Sea $E$ un espacio vectorial topológico. Si una red en $E$ es convergente, entonces es de Cauchy.
\end{Lema}

\begin{Dem}
Sea $(x_\alpha)_{\alpha\in\Lambda}$ una red en $E$ tal que converge a $x \in E$. Sea $U$ una vecindad abierta del cero. Por el lema~\ref{Lema:VecindadesAbiertasAditivasEVT} existe una vecindad abierta $V$ del cero tal que $V + V \subseteq U$. Como $V$ es vecindad abierta del cero, entonces $V + x$ es vecindad abierta de $x$ y por tanto existe $\beta_1\in \Lambda$ tal que  
\begin{equation} \label{Eq:xBeta1} 
x_\beta \in  V + x, \mbox{ si } \beta \geq \beta_1. 
\end{equation}

Por otro lado, $-V$ también es una vecindad abierta del $0$. Así que $-V+x$ es una vecindad abierta de $x$ y así existe $\beta_2 \in \Lambda$ tal que
\begin{equation} \label{Eq:xBeta2} 
x_\beta \in  -V + x, \mbox{ si } \beta \geq \beta_2. 
\end{equation}

Al tomar $\alpha \in \Lambda$ con $\alpha \geq \beta_1$ y $\alpha \geq \beta_2$, junto con (\ref{Eq:xBeta1}) y (\ref{Eq:xBeta2}) se tiene que si $\alpha_1$ y $\alpha_2 \in \Lambda$ cumplen que $\alpha_1 \geq \alpha$ y $\alpha_2 \geq \alpha$, entonces $x_{\alpha_1} \in  V + x$ y $x_{\alpha_2} \in -V + x$. De esto que $x_{\alpha_1} - x \in  V$  y $x_{\alpha_2} -x \in -V$ y así 
$$x_{\alpha_1} - x_{\alpha_2} = (x_{\alpha_1} - x)+ (x -x_{\alpha_2}) \in V + V \subseteq U.$$
\end{Dem}

Por otro lado, en cualquier espacio vectorial topológico no se cumple que toda red de Cauchy sea convergente. Es por esto que tenemos la siguiente definición.

\begin{Def}
Un espacio vectorial topológico $E$ es \textit{completo} si toda red de Cauchy en $E$ converge.
\end{Def}

\begin{Lema} \label{Lema:CompletoEntoncesCerrado}
Sean $E$ un espacio vectorial topológico y $F \subseteq E$ un subespacio vectorial. Si $F$ es completo, entonces $F$ es cerrado en $E$.
\end{Lema}

\begin{Dem}
Sea $x \in \ov{F}$. La proposición~\ref{Prop:CerraduraLimiteRed} establece que existe una red $(x_\alpha)_{\alpha \in \Lambda} \subseteq F$ tal que $x_\alpha \to x$. Como $(x_\alpha)_{\alpha \in \Lambda}$ es convergente, el lema~\ref{Lema:RedConvergenteEsCauchy} indica que $(x_\alpha)_{\alpha \in \Lambda}$ es de Cauchy y al ser $F$ completo, se sigue que la red converge en $F$. Al ser $E$ Hausdorff, se sigue que $x \in F$ y así $F$ es cerrado. 
\end{Dem}

\begin{Lema} \label{Lema:HomeomorfismoLinealPreservaCompletitez}
Sean $E$ y $F$ espacios vectoriales topológicos. Si $T : E \to F$ es un homeomorfismo lineal y $E$ es completo, entonces $F$ es completo.
\end{Lema}

\begin{Dem}
Sea $(x_\alpha)_{\alpha \in \Lambda}$ una red de Cauchy en $F$. Consideremos la red $(T^{-1}(x_\alpha))_{\alpha \in \Lambda}$ en $E$. Sea $U$ una vecindad abierta del cero en $E$. Ya que $T$ es homeomirfismo se tiene que $T(U)$ es una vecindad abierta del cero en $F$, por lo que existe $\alpha_0 \in \Lambda$ tal que $x_{\alpha_1} - x_{\alpha_2} \in T(U)$ para $\alpha_1, \alpha_2 \geq \alpha_0$. Así pues, por la linealidad de $T$, $T^{-1}(x_{\alpha_1}) - T^{-1}(x_{\alpha_2}) = T^{-1}(x_{\alpha_1} - x_{\alpha_2}) \in U$ si $\alpha_1, \alpha_2 \geq \alpha_0$. Esto indica que $(T^{-1}(x_\alpha))_{\alpha \in \Lambda}$ es una red de Cauchy en $E$. 

Como $E$ es completo, la red $(T^{-1}(x_\alpha))_{\alpha \in \Lambda}$ converge a algún $x \in E$. Puesto que $T$ es continua, el corolario~\ref{Cor:ContinuidadporRedes} indica que $x_\alpha \to T(x)$.
\end{Dem}

\subsection[Espacio vectorial topológico generado por una familia de seminormas.]{Espacio vectorial topológico generado por una familia de seminormas. \subsectionmark{E.V.T. generado por seminormas.}}
\subsectionmark{E.V.T. generado por seminormas.}

Un método para construir espacios vectoriales topológicos, el cual utilizaremos después para obtener la topología débil de un espacio de normado $X$ y la topología débil* en $X^*$, es utilizar el concepto de la topología generada por una familia de seminormas en un espacio vectorial. 

\begin{Def}
Sea $X$ un espacio vectorial sobre $\K$. Una \textit{seminorma} es una función $p: X \to [0, \infty)$ tal que:
\begin{itemize}
\item \textbf{i)} Es \textit{subaditiva}, es decir, para todas $x, y \in X$ se cumple $p(x+y) \leq p(x) +p (y)$.
\item \textbf{ii)} Para $\lambda \in \K$ y $x \in X$ se satisface que
$p(\lambda x) = \abs{\lambda}p(x)$.
\end{itemize}
\end{Def}

\begin{Ejem} \label{Ejem:SeminormaParaTopologiaDebil}
Sea $X$ un espacio vectorial y $\varphi : X \to \K$ un funcional lineal. Entonces  $p = \abs{\varphi}$ es una seminorma, pues $p(x) = \abs{\varphi(x)} \geq 0$ para toda $x \in X$ y
\begin{itemize}
\item[\textbf{i)}] Si $x, y \in X$, entonces $p(x+y) = \abs{\varphi(x+y)} = \abs{\varphi(x)+\varphi(y)} \leq \abs{\varphi(x)} + \abs{\varphi(y)} = p(x) + p(y)$.
\item[\textbf{ii)}] Si $\lambda \in \K$ y $x \in X$, entonces $p(\lambda x) = \abs{\varphi(\lambda)x} = \abs{\lambda\varphi(x)} = \abs{\lambda} \abs{\varphi(x)} = \abs{\lambda} p(x).$
\end{itemize} 
\end{Ejem}

\begin{Prop} \label{Prop:Seminorma}
Sean $X$ un espacio vectorial y $p$ una seminorma. Entonces
\begin{itemize}
\item \textbf{a)} $p(0) = 0$.
\item \textbf{b)} Para $x, y \in X$ se tiene que $\abs{p(x)-p(y)} \leq p(x-y)$.
\end{itemize}
\end{Prop}

\begin{Dem} \hfill \begin{itemize} 
\item[\textbf{a)}] Observemos que $p(0) = p(0\BD 0) = \abs{0}p(0) = 0$.
\item[\textbf{b)}] Por la subaditividad de $p$ tenemos que $p(x) = p(x-y+y) \leq p(x-y) + p(y)$. De esto resulta que $p(x)-p(y) \leq p(x-y)$. Análogamente, $p(y)-p(x) \leq p(y-x) = p(x-y)$ y entonces $\abs{p(x)-p(y)} \leq p(x-y)$.
\end{itemize}
\end{Dem}

\begin{Def}
Sean $X$ un espacio vectorial sobre $\K$ y $ \mathcal{F}$ una familia no vacía de seminormas en $X$. Diremos que $\mathcal{F}$ \textit{separa puntos} en $X$, si para cada $x \in X \setminus \{ 0 \}$  existe $p \in \mathcal{F}$ tal que $p(x) \neq 0$.  
\end{Def}

\begin{Ejem} \label{Ejem:EVTFamiliaFuncionales}
Sea $A$ un conjunto no-vacío. Resulta que $X := F(A,\K)$ es un espacio vectorial. Para cada $a \in A$, sea $\delta_a : X \to \K$ definido por $\delta_a(f) = f(a)$. 

Fijemos $a \in A$, consideremos $\abs{\delta_a} \geq 0$  y notemos que 
\begin{itemize}
\item[\textbf{i)}] Sean $f, g \in X$, entonces 
$$\delta_a(f+g) = f(a) + g(a) = \delta_a(f) + \delta_a(g).$$
\item[\textbf{ii)}] Sean $f \in X$, $\lambda \in \K$, entonces
$$\delta_a(\lambda f) = \lambda f(a) =  \lambda \delta_a(f).$$
\item[\textbf{iii)}] Sea $f \in X$, $f \neq 0 $, entonces existe $a \in A$ con $\abs{\delta_a} = \abs{f(a)} \neq 0$.
\end{itemize}
Tenemos que \textbf{i)} y \textbf{ii)} indican $\delta_a$ es un funcional lineal y el ejemplo~\ref{Ejem:SeminormaParaTopologiaDebil} indica que $\mathcal{F} = \{ \abs{\delta_a}: a \in A \}$ es una familia de seminormas en $X$. Por \textbf{iii)} tenemos que esta familia separa puntos.
\end{Ejem}

Sea $\mathcal{T}$ la colección de topologías de un espacio vectorial $X$ en las que toda seminorma en $\mathcal{F}$ es continua. Claramente, la topología discreta de $X$ está en $\mathcal{T}$ y así esta colección es no-vacía y entonces la intersección de todas las topologías en $\mathcal{T}$ vuelve a ser una topología de $X$. 

\begin{Def} Sea $\mathcal{F}$ una familia no vacía de seminormas en $X$. La \textit{topología} inducida por $\mathcal{F}$ en $X$ es $$\displaystyle\sigma(X, \mathcal{F}) : = \bigcap_{\tau \in \mathcal{T}} \tau.$$
\end{Def}

La siguiente proposición propone una base de la topología $\sigma(X, \mathcal{F})$. 

\begin{Prop} \label{Prop:BaseTopologiaDebilSeminormas}
Sea $\mathcal{F}$ una familia no vacía de seminormas en un espacio vectorial $X$. La familia de conjuntos
$$U_{x, p_1, p_2, \ldots, p_k, \varepsilon} := \bigcap_{i=1}^k \{ y \in X : p_i (x-y) < \varepsilon  \}, \; x \in X, k\in  \N, p_1, p_2, \ldots , p_k \in \mathcal{F} \mbox{ y } \varepsilon > 0;$$
forma una base de la topología $\sigma(X, \mathcal{F})$.
\end{Prop}


\begin{Dem}
Sea $\mathcal{B}$ la colección de conjuntos de la forma $U_{x, p_1, \ldots, p_k, \varepsilon}$, para algunos $x \in X$, $k\in \N$, $p_1, \ldots, p_k \in \mathcal{F}$, $\varepsilon > 0$. Veamos que $\mathcal{B}$ es una base. 

Dado $x \in X$, tomemos cualquier $p \in \mathcal{F}$. Entonces $x \in U_{x, p, 1}$. Por lo tanto $\mathcal{B}$ es una cubierta de $X$. 

Tomemos $U_{x, p_1, \ldots, p_k, \varepsilon}$, $U_{y, s_1, \ldots, s_l, \delta} \in \mathcal{B}$ para algunos $x, y \in X$, $k, l\in \N$, $p_1, \ldots, p_k, s_1, \ldots, s_l \in \mathcal{F}$ y algunos $\varepsilon, \delta > 0$. Sea $z_0 \in U_{x, p_1, \ldots, p_k, \varepsilon} \cap U_{y, s_1, \ldots, s_l, \delta}$. Definamos 
\Ecu{
\varepsilon_i &:= \varepsilon - p_i(x-z_0)  > 0 \mbox{ para } i = 1, \ldots, k; \\
\delta_j &:= \delta - s_j(y-z_0) > 0 \mbox{ para } j = 1, \ldots, l.
} 

Consideremos $r = \min \{\varepsilon_1, \ldots, \varepsilon_k, \delta_1, \ldots, \delta_l \} > 0$ y tomemos $U_{z_0, p_1, \ldots, p_k, s_1, \ldots, s_l, r} \in \mathcal{B}$ y $z$ dentro de este conjunto. Dado $1\leq i\leq k$, se tiene
$$p_i(z_0-z) < r \leq \varepsilon_i = \varepsilon - p_i(x-z_0).$$ 

Por la subaditividad de $p_i$ se tiene que 
$$p_i(x-z) = p_i((x-z_0) +(z_0-z)) \leq  p_i(x-z_0) + p_i(z_0-z) < \varepsilon.$$ 

Así que $z \in U_{x, p_i, \varepsilon}$. De manera análoga tenemos que $z \in U_{y, s_j, \delta}$ para $1\leq j\leq l$, por lo que
$$z_0 \in U_{z_0, p_1, \ldots, p_k, s_1, \ldots, s_l, r} \subseteq U_{x, p_1, \ldots, p_k, \varepsilon} \cap U_{y, s_1, \ldots, s_l, \delta}.$$

Esto demuestra que $\mathcal{B}$ es una base. Denotemos por $\tau(\mathcal{B})$ la topología generada por $\mathcal{B}$. Falta probar que $\tau(\mathcal{B})$ coincide con $\sigma(X, \mathcal{F})$. 

Tomemos $U_{x, p_1, \ldots, p_k, \varepsilon} \in \mathcal{B}$ para algunos $x \in X$, $k\in \N$, $p_1, \ldots, p_k \in \mathcal{F}$, $\varepsilon > 0$. Sea $1\leq i\leq k$, tenemos que $V_\varepsilon(p_i(x)) := \{ \lambda \in \R: \abs{\lambda - p_i(x)} <\varepsilon \}$ es un abierto en $\K$. Como $p_i: X \to \R$ es continua bajo la topología $\sigma(X, \mathcal{F})$ en su dominio y $t: X \to X$ con $t(y) = x-y$ también es continua, se sigue que $p_i \circ t$ también es continua, al igual que la función $f_i: X \to \R$ definida por $$f_i(y) = p_i(x) - p_i(x-y).$$ 

Así que 
\Ecu{
f_i^{-1}(V_\varepsilon(p_i(x))) &= \{ y\in X : f_i(y) \in V_\varepsilon(p_i(x)) \}\\
&= \{y \in X : \abs{f_i(y)-p_i(x)} < \varepsilon \} \\
&= \{y \in X : \abs{p_i(x) - p_i(x-y) - p_i(x)} < \varepsilon \} \\
&= \{y \in X : p_i(x-y) < \varepsilon \} = U_{x, p_i, \varepsilon}
}
 es abierto en $\sigma(X, \mathcal{F})$. Por lo tanto $U_{x, p_1, \ldots, p_k, \varepsilon} = \bigcap_{i=1}^k U_{x, p_i, \varepsilon}$ es abierto en $\sigma(X, \mathcal{F})$. Esto indica que $\mathcal{B} \subseteq \sigma(X, \mathcal{F})$, por lo que $\tau(\mathcal{B}) \subseteq \sigma(X, \mathcal{F})$. 

Demostremos que con la topología $\tau(\mathcal{B})$ en $X$, todas las seminormas $p:X \to \R$ en $\mathcal{F}$ son continuas. Así pues, tomemos $p \in \mathcal{F}$. Sea $x \in X$ cualquiera y $V_\varepsilon(p(x))$ una vecindad de $p(x)$ en $\R$. Notemos que $U_{x, p, \varepsilon}$ es una vecindad abierta de $x$ y además, si $y \in U_{x, p, \varepsilon}$, entonces $p(x-y) <\varepsilon$. Por la proposición~\ref{Prop:Seminorma} se sigue que $\abs{p(x)-p(y)} < \varepsilon$ y así $p(U_{x, p, \varepsilon}) \subseteq V_{\varepsilon}(p(x))$. Como $U_{x, p, \varepsilon}$ es abierto en $\sigma(X, \mathcal{F})$, se sigue que $p$ es continua.

Esto indica que $\tau(\mathcal{B}) \in \mathcal{T}$. Por la minimalidad de $\sigma(X, \mathcal{F})$ y dado que $\tau(\mathcal{B}) \subseteq \sigma(X, \mathcal{F})$ se concluye que $\tau(\mathcal{B}) = \sigma(X, \mathcal{F})$ y así $\mathcal{B}$ es base de $\sigma(X, \F)$.
\end{Dem}

\begin{Prop} \label{Prop:BaseDeEntornosTopologiaDebilSeminormas}
Sea $\mathcal{F}$ una familia no vacía de seminormas en un espacio vectorial $X$. Si $U$ es un abierto en $\sigma(X, \mathcal{F})$ y $x \in U$, entonces existen $k \in \N$, $p_1, \ldots, p_k \in\mathcal{F}$ y $\varepsilon > 0$ tales que $U_{x, p_1, \ldots, p_k, \varepsilon} \subseteq U$.
\end{Prop}

\begin{Dem}
Por la proposición~\ref{Prop:BaseTopologiaDebilSeminormas} existen $y \in X$, $k\in\N$, $p_1, \ldots, p_k \in \mathcal{F}$ y $\delta > 0$ tal que $x \in U_{y, p_1, \ldots , p_k, \delta} \subseteq U$. Entonces $p_i(x-y) < \delta$ para todo $i \in \nn{k}$, de forma que podemos considerar $$\varepsilon := \min_{1\leq i \leq k} (\delta - p_i(x-y))  > 0.$$
Tomemos $z \in U_{x, p_1, \ldots, p_k, \varepsilon}$. Entonces para $1 \leq i \leq n$ tenemos que $p_i(z-x) < \varepsilon \leq \delta - p_i(x-y)$. Por la desigualdad del triángulo $p_i(z-y) \leq p_i(z-x) + p_i(x-y) < \delta$. Así pues, $z \in U_{y, p_1, \ldots , p_k, \delta}$ y $U_{x, p_1, \ldots , p_k, \varepsilon} \subseteq U_{y, p_1, \ldots , p_k, \delta} \subseteq U$. 
\end{Dem}

Si la red $(x_\alpha)_{\alpha \in \Lambda} \subseteq X$ converge en la topología $\sigma(X, \F)$, su límite lo denotamos por $\sigma(X, \F)$-$\lim_{\alpha \in \Lambda} x_\alpha$. En el caso particular de una sucesión $(x_n)_{n \in \N}$ denotamos el límite de la sucesión por $\sigma(X, \F)$-$\lim_{n \to \infty} x_n$. La siguiente proposición indica una caracterización de las sucesiones  convergentes bajo la topología $\sigma(X, \F)$.

\begin{Prop} \label{Prop:CaracterizacionConvergenciaDebilSeminorma}
Sean $X$ un espacio vectorial, $\F$ una familia no vacía de seminormas, $(x_\alpha)_{\alpha \in \Lambda} \subseteq X$ una red en $X$ y $x \in X$. Entonces $\sigma(X, \F)$-$\displaystyle\lim_{\alpha \in \Lambda} x_\alpha = x$ si, y sólo si $\displaystyle\lim_{\alpha \in \Lambda} p(x_\alpha -x) = 0$ para toda $p \in \F$.
\end{Prop} 
 
\begin{Dem}
Primero supongamos que $\sigma(X, \F)$-$\lim_{\alpha \in \Lambda} x_\alpha = x$. Sea $p \in \F$ y $\varepsilon > 0$. Dado que $U_{x, p, \varepsilon}$ es una vecindad abierta de $x$, existe $\alpha_0 \in \Lambda$ tal que $x_\alpha \in U_{x, p, \varepsilon}$ para cualquier $\alpha \geq \alpha_0$. Así pues, suponiendo $\alpha \geq \alpha_0$ tendríamos que $0 \leq p(x_\alpha - x) < \varepsilon$. Es decir, $p(x_\alpha -x)\to 0$. 

Ahora supongamos que para toda $p \in \F$ se tiene que $p(x_\alpha -x) \to 0$. Sea $U_{y, p_1, \ldots, p_k, \varepsilon}$ un básico de la topología débil que contiene a $x$ para algunos $k \in \N, p_1, \ldots, p_k \in \F$ y $\varepsilon > 0$. 

Fijemos $1 \leq i \leq k$ por un momento. Tenemos que $p_i(x-y) < \varepsilon$, de manera que podemos definir $\varepsilon_i := \varepsilon - p_i(x-y) >0$. Como $p_i(x_\alpha -x) \to 0$, podemos tomar $\alpha_i \in \Lambda$ de tal manera que si $\alpha \geq \alpha_i$, entonces $p_i(x_\alpha - x) < \varepsilon_i$. 

Definamos ahora $\widehat{\alpha}$ de tal manera que $\widehat{\alpha} \geq \alpha_i$ para todo $1 \leq i \leq k$. Así tendríamos que si $\alpha \geq \widehat{\alpha}$, entonces para $1 \leq i \leq k$ se tiene que $p_i(x_\alpha -x) < \varepsilon_i = \varepsilon - p_i(x-y)$, de donde
\Ecu{
p_i(x_\alpha - y) \leq p_i(x_\alpha - x) + p_i(x - y)  <\varepsilon.
}
Esto indica que para todo $\alpha \geq \widehat{\alpha}$ se tiene que $x_\alpha \in U_{y, p_1, \ldots, p_k, \varepsilon}$ y así $\sigma(X, \F)$-$\lim_{\alpha \in \Lambda} x_\alpha = x$.
\end{Dem}

\begin{Cor} \label{Cor:CaracterizacionConvergenciaDebilSeminorma}
Sean $X$ un espacio vectorial, $\F$ una familia de seminormas, $(x_n)_{n \in \N} \subseteq X$ una sucesión en $X$ y $x \in X$. Entonces  $\sigma(X, \F)$-$\displaystyle\lim_{n \to \infty} x_n = x$ si, y sólo si $\displaystyle\lim_{n \to \infty} p(x_n -x) = 0$ para toda $p \in \F$.
\end{Cor}

 
\begin{Tma} \label{Tma:SeminormasInducenEVT}
Si $X$ es un espacio vectorial y $\F$ una familia de seminormas que separa puntos en $X$, entonces $X$ con la topología inducida por $\F$ es un espacio vectorial topológico.
\end{Tma}

\begin{Dem}

Sean $x_1, x_2 \in X$ distintos. Como $x_1 - x_2 \neq 0$ y $\F$ separa puntos de $X$, existe $p \in \F$ tal que $p(x_1-x_2) \neq 0$. Sea $\varepsilon = \frac{p(x_1 - x_2)}{2}$ y definamos los abiertos en $X$
$$V := U_{x_1, p, \varepsilon} \mbox{ y } W := U_{x_2, p. \varepsilon}.$$

Claramente, $x_1 \in V$ y $x_2 \in W$. Además al suponer que existe $z \in V \cap W$, llegamos a que $p(x_1-z) < \varepsilon$ y $p(x_2-z) < \varepsilon$, de donde
$$p(x_1-x_2) \leq p(x_1-z) + p(z-x_2) < 2 \varepsilon = p(x_1-x_2).$$

Lo cual es una contradicción. Así que $V \cap W = \emptyset$ y $\sigma(X, \F)$ es Hausdorff. 

Sean $\sigma: X \times X \to X$ la función suma. Es decir, $\sigma(x, y) = x+y$ para $(x, y) \in X\times X$. Probaremos la continuidad de $\sigma$ usando el corolario~\ref{Cor:ContinuidadporRedes}. Tomemos una red $(x_\alpha, y_\alpha)_{\alpha\in \Lambda}$  en $X\times X$ y $(x, y) \in X \times X$ tal que $(x_\alpha, y_\alpha) \to (x, y)$. La proposición~\ref{Prop:ConvergenciaPorComponentes} indica que $\sigma(X, \F)$-$\lim_{\alpha \in \Lambda} x_\alpha = x$ y $\sigma(X, \F)$-$\lim_{\alpha \in \Lambda} y_\alpha = y$. Por la proposición~\ref{Prop:CaracterizacionConvergenciaDebilSeminorma} tenemos que para toda $p \in \F$ se tiene que $p(x_\alpha -x) \to 0$ y $p(y_\alpha - y) \to  0$. Por la subaditividad de $p$ tenemos que 
$$0 \leq p(x_\alpha + y_\alpha - x- y) \leq p(x_\alpha - x) + p(y_\alpha - y).$$

Por la proposición~\ref{Prop:LimiteDeSuma} y puesto que $\R$ es un e.v.t. se sigue que $$ \displaystyle\lim_{\alpha\in \Lambda} [ p(x_\alpha - x) +  p(y_\alpha - y)] = \lim_{\alpha\in \Lambda} p(x_\alpha - x) +  \lim_{\alpha\in \Lambda} p(y_\alpha - y) = 0.$$

Entonces, por el lema del sándwich tenemos que $\displaystyle\lim_{\alpha\in \Lambda} p(x_\alpha + y_\alpha - x - y) = 0$ para toda $p \in \F$. 

Por la proposición~\ref{Prop:CaracterizacionConvergenciaDebilSeminorma} obtenemos que 
$$\sigma(X, \F)\text{-}\lim_{\alpha \in \Lambda} \sigma(x_\alpha, y_\alpha) = \sigma(X, \F)\text{-}\lim_{\alpha \in \Lambda} (x_\alpha + y_\alpha) = x+y = \sigma(x, y).$$ 

Así que $\sigma$ es continua.

Consideremos ahora la función producto por un escalar $\pi: \K \times X \to X$. Es decir, $\pi(\lambda, x) = \lambda x$ para $(\lambda, x) \in \K\times X$. Veamos que esta es continua. Tomemos una red $(\lambda_\alpha, x_\alpha)_{\alpha\in \Lambda}$  en $\K\times X$ y $(\lambda, x) \in \K \times X$ tal que $(\lambda_\alpha, x_\alpha) \to (\lambda, x)$. La proposición~\ref{Prop:ConvergenciaPorComponentes} indica que $\lambda_\alpha \to \lambda$ y $\sigma(X, \F)\text{-}\lim_{\alpha \in \Lambda} x_\alpha = x$. Por la proposición~\ref{Prop:CaracterizacionConvergenciaDebilSeminorma} tenemos que para toda $p \in \F$ se tiene que $p(x_\alpha - x) \to 0$. Por la subaditividad de $p$ se sigue que
$$0 \leq p(x_\alpha) \leq p(x_\alpha - x) + p(x).$$

Por el lema del sándwich y  la proposición~\ref{Prop:LimiteDeSuma} se tiene que  
$$0 = \lim_{\alpha\in \Lambda}0 \leq \lim_{\alpha\in \Lambda} p(x_\alpha) \leq \lim_{\alpha\in \Lambda}[p(x_\alpha - x) + p(x)] = \lim_{\alpha\in \Lambda}p(x_\alpha - x) + \lim_{\alpha\in \Lambda} p(x) = p(x).$$

Además, por la subaditividad de $p$ tenemos que 
\Ecu{
0 &\leq p(\lambda_\alpha x_\alpha - \lambda x) \leq p(\lambda_\alpha x_\alpha - \lambda x_\alpha) + p(\lambda x_\alpha -  \lambda x) \\
&= p((\lambda_\alpha - \lambda) x_\alpha) + p(\lambda (x_\alpha -   x)) = \abs{\lambda_\alpha - \lambda}p(x_\alpha) + \abs{\lambda} p(x_\alpha - x).
}

Por la proposición~\ref{Prop:LimiteDeSuma} se tiene que 
\Ecu{
\lim_{\alpha\in \Lambda} [\abs{\lambda_\alpha - \lambda}p(x_\alpha) + \abs{\lambda} p(x_\alpha - x)] 
&= \left( \lim_{\alpha\in \Lambda} \abs{\lambda_\alpha - \lambda} \right) \left( \lim_{\alpha\in \Lambda} p(x_\alpha)\right) + \left( \lim_{\alpha\in \Lambda} \abs{\lambda} p(x_\alpha - x)  \right) \\
&\leq \left( 0 \right)  p(x) +  \abs{\lambda} 0  = 0. 
}

Por el lema del sándwich se tiene entonces que $\lim_{\alpha\in \Lambda} p(\lambda_\alpha x_\alpha - \lambda x) = 0$ para toda $p \in \F$. Por la proposición~\ref{Prop:CaracterizacionConvergenciaDebilSeminorma} obtenemos que 
$$\sigma(X, \F)\text{-}\lim_{\alpha \in \Lambda} \pi(\lambda_\alpha, x_\alpha) = \sigma(X, \F)\text{-}\lim_{\alpha \in \Lambda} \lambda_\alpha x_\alpha = \lambda x = \pi(\lambda, x).$$ 

Así que $\pi$ es continua.
\end{Dem}

\begin{Ejem}
Sean $A$ un conjunto no-vacío y $X = F(A, \K)$ como en el ejemplo~\ref{Ejem:EVTFamiliaFuncionales}. Se verificó que  $\mathcal{F} = \{ \abs{\delta_a}: a \in A \}$ es una familia de seminormas en $X$ que separa puntos, por lo que $X$ con la topología $\sigma(X, \mathcal{F})$ es un espacio vectorial topológico. Demostraremos que tal espacio vectorial es completo.

(Pendiente).
\end{Ejem}

\subsection{Convexidad.}

\begin{Def}
Sea $X$ un espacio vectorial. Un subconjunto $A$ de $X$ es \textit{convexo} si para todos $x, y \in A$ y $\lambda \in [0,1]$ se cumple que $\lambda x + (1-\lambda) y \in A$. 
\end{Def} 

\begin{Ejem}
Sea $X$ un espacio vectorial y $x \in X$. Claramente $X$ y $\{x\}$ son convexos.
\end{Ejem}


\begin{Prop} \label{Prop:FuncionLinealPreservaConvexos}
Sean $X, Y$ espacios vectoriales y $T: X \to Y$ lineal. Si $A \subseteq X$ es convexo, entonces $T(A)$ es convexo.
\end{Prop}

\begin{Dem}
Sean $x, y \in A$, de tal manera que $Tx, Ty \in T(A)$, y $\lambda \in [0,1]$. Como $A$ es convexo, se tiene que $\lambda x + (1- \lambda) y \in A$, de donde $\lambda Tx + (1-\lambda) Ty = T(\lambda x + (1-\lambda)y) \in T(A)$.
\end{Dem}


\begin{Prop} \label{Prop:CerraduraDeConvexoEsConvexa}
Sea $X$ un espacio vectorial topológico. Si $A \subseteq X$ es convexo, entonces $\ov{A}$ es convexa.
\end{Prop}

\begin{Dem}
Sean $x, y \in \ov{A}$ y $\lambda \in [0, 1]$. Como $x, y \in \ov{A}$, ls proposición~\ref{Prop:CerraduraLimiteRed} indica que existen redes $(x_\alpha)_{\alpha \in \Lambda}$, $(y_\alpha)_{\alpha\in\Lambda}$ en $A$ tales que $x_\alpha \to x$ y $y_\alpha \to y$. Dado que $A$ es convexo se cumple que $\lambda x_\alpha + (1-\lambda) y_\alpha \in A$. Además, la proposición~\ref{Prop:LimiteDeSuma} indica que $$\lim_{\alpha \in \Lambda } [\lambda x_\alpha + (1-\lambda) y_\alpha] = \lambda \lim_{\alpha \in \Lambda } x_\alpha + (1-\lambda) \lim_{n\to \infty} y_\alpha = \lambda x + (1-\lambda) y.$$ 

Por lo tanto $\lambda x + (1-\lambda y) \in \ov{A}$.  
\end{Dem}

\begin{Def} Sean $X$ un espacio vectorial y $A \subseteq X$ convexo. Una función $f : A \to \R$ es \textit{convexa} si para todos $x, y \in A$ y $\lambda \in [0, 1]$ se tiene que $$f(\lambda x + (1-\lambda y))\leq \lambda f(x) + (1-\lambda) f(y).$$
\end{Def}

\begin{Lema} \label{Lema:DerivadaCrecienteConvexa}
Sean $(a, b) \subseteq \R$ un intervalo y $f : (a, b) \to \R$ una función diferenciable. Si $f^{\prime}$ es monótona-creciente en $(a, b)$, entonces $f$ es convexa.
\end{Lema}

\begin{Dem}
Tomemos $x, y \in X$ y $0 \leq \lambda \leq 1$. Los casos $x = y$ y $\lambda \in \{ 0, 1 \}$ son claros, así que supongamos que $x \neq y$ y $\lambda \in (0, 1)$. Sea $c = \lambda x + (1-\lambda) y$. Sin generalidad supongamos que $x < y$, de manera que $x < c < y$. El teorema del valor medio indica que existen $z_1, z_2 \in \R$ con $x < z_1 <  c < z_2 < y$ tales que $$f^\prime(z_1) = \frac{f(c)-f(x)}{c-x} \;\;\mbox{ y } \;\;f^\prime(z_2) = \frac{f(y)-f(c)}{y-c}.$$

Dado que $f^\prime$ es monótona-creciente, se tiene que $$\frac{f(c)-f(x)}{c-x} = f^\prime(z_1) \leq f^\prime(c) \leq f^\prime(z_2) = \frac{f(y)-f(c)}{y-c}.$$

Esto implica que $$(f(x) - f(c))(y-c) \geq  (f(y) - f(c))(x-c).$$

O bien $$f(x)(y - c) - f(c)y + f(c)c \geq  f(y)(x - c) - f(c)x + f(c)c.$$

Entonces \begin{equation} \label{Eq:RelacionFuncionConvexa} 
f(c) \leq f(x)\cdot \frac{c-y}{x-y} + f(y)\cdot\frac{x-c}{x-y}.
\end{equation} 

Como $$\frac{c-y}{x-y} = \lambda \;\;\mbox{ y }\;\; \frac{x-c}{x-y} = 1- \lambda, $$ se sigue de (\ref{Eq:RelacionFuncionConvexa}) que $$f(\lambda x + (1-\lambda)y) \leq \lambda f(x) + (1- \lambda)f(y).$$
\end{Dem}

\begin{Lema} \label{Lema:XPConvexa}
Sea $1 \leq p < \infty$. Entonces la función $h: \K \to \R$ definida por $h(z) = \abs{z}^p$ es convexa.
\end{Lema}

\begin{Dem} 
Consideremos $f: [0, \infty) \to[0, \infty)$ dada por $f(x) = x^p$. Claramente, $f$ es diferenciable y $f^\prime(x) = p x^{p-1}$ es monótona creciente, así que el lema~\ref{Lema:DerivadaCrecienteConvexa} indica que $f$ es convexa.

Tomemos $g = \abs{\cdot}$, la cual es convexa en $\K$. Sean $x, y \in \K$ y $\lambda \in [0, 1]$, como $g$ es convexa se tiene que $$g(\lambda x + (1-\lambda)y) \leq \lambda g(x) + (1-\lambda)g(y).$$

Dado que $f$ es creciente y convexa resulta que
$$f(g(\lambda x + (1-\lambda)y)) \leq f(\lambda g(x) + (1-\lambda)g(y)) \leq \lambda f(g(x)) + (1-\lambda)f(g(y)).$$

Por lo tanto, la función $h = f \circ g$ es convexa.
\end{Dem}

\section{Espacios normados.}

\begin{Def}
Una \textit{norma} en un espacio vectorial $X$ es una seminorma $\Norm{\cdot}: X \to [0, \infty)$ que es \textit{definida positiva}, esto es, para cada $x \in X$, $\Norm{x} = 0$ si, y sólo si $x = 0$. En este caso decimos que la pareja $(X, \Norm{\cdot})$ es un \textit{espacio normado}. 
\end{Def} 

Es sencillo verificar que en un espacio normado $X$ la función $d: X \times X \to [0, \infty)$ definida por $$d(x, y) := \Norm{x-y}$$ es una métrica, por lo que $X$ es un espacio métrico y entonces podemos considerar la topología inducida por la métrica, la cual se denomina \textit{topología original} de $X$. A menos que se especifique otra cosa, cuando hablemos de un espacio normado como espacio topológico, lo consideraremos con su topología original.

Además, los conceptos de sucesión de Cauchy y completez se heredan de las definiciones en espacios métricos. Si un espacio normado es completo decimos que es un \textit{espacio de Banach}.

\begin{Lema} \label{Lema:NormaContinua}
Sea $X$ un espacio normado. Entonces la norma $\Norm{\cdot}:X \to [0, \infty)$ es una función continua y convexa.
\end{Lema}

\begin{Dem}
Sea $(x_n)_{n\in\N}$ una sucesión en $X$ que converge a $x \in X$. Por definición esto indica que para todo $\varepsilon > 0$ existe $N \in \N$ tal que si $n \geq N$ entonces $\Norm{x_n - x} \leq \varepsilon$. Por la desigualdad del triángulo que $\abs{\Norm{x_n} - \Norm{x}} < \Norm{x_n - x}$. Esto implica que $\Norm{x_n}$ converge a $\Norm{x}$ y así $\Norm{\cdot}$ es continua.

Ahora, si $x, y \in X$ y $\lambda \in [0, 1]$ se tiene que
$$\Norm{\lambda x + (1-\lambda y)} \leq \abs{\lambda} \Norm{x} + \abs{1-\lambda} \Norm{y}  = \lambda \Norm{x} + (1-\lambda) \Norm{y},$$ y por lo tanto $\Norm{\cdot}$ es convexa.
\end{Dem}

\begin{Ejem}
Si $X$ es un espacio normado y tomamos $x, y \in B_X$ y $\lambda \in [0, 1]$, entonces $$\Norm{\lambda x + (1-\lambda)y} \leq \lambda \Norm{x} + (1- \lambda)\Norm{y} \leq \lambda + (1-\lambda) = 1.$$ Así que $\lambda x + (1-\lambda)y \in B_X$. Por lo tanto $B_X$ es convexa.
\end{Ejem}

\begin{Prop} \label{Prop:TopologiaOriginalEspaciosNormadosEVT}
Si $X$ es un espacio normado, entonces es un espacio vectorial topológico. 
\end{Prop}

\begin{Dem}
Denotemos por $\tau$ la topología original de $X$. Por definición, $\Norm{\cdot}$ es una seminorma en $X$. Además $\{ \Norm{\cdot}\} $ separa puntos, pues dado $x \in X$ con $x \neq 0$, se tiene que $\Norm{x} \neq 0$. Demostraremos que $\tau = \sigma(X, \{ \Norm{\cdot} \})$. Dado que el teorema~\ref{Tma:SeminormasInducenEVT} indica que $X$ es un espacio vectorial topológico con la topología $\sigma(X, \{ \Norm{\cdot} \})$, esto implicará que la topología original es una topología vectorial.

Así pues, para mostrar que $\tau = \sigma(X, \{ \Norm{\cdot} \})$ mostraremos que tienen una base común. Sea $\mathcal{B}_1$ la base de la topología original. Esto es 
$$\mathcal{B}_1 = \{V_r(x) : r > 0, x \in X \}.$$

Denotemos por $\mathcal{B}_2$ la base de la topología $\sigma(X, \{ \Norm{\cdot} \})$, es decir, 
$$\mathcal{B}_2 = \{U_{x, \Norm{\cdot}, \varepsilon} : \varepsilon > 0, x \in X \}.$$

Ya que
\Ecu{
U_{x, \Norm{\cdot}, \varepsilon} &= \{ y \in X : \Norm{\cdot}(x-y) < \varepsilon \} = \{ y \in X : \Norm{x - y} < \varepsilon \}  = V_\varepsilon(x),
}
concluimos que $\mathcal{B}_1 = \mathcal{B}_2$.
\end{Dem}

\begin{Prop} \label{Prop:EspacioBanachEsEVTCompleto}
Si $X$ es un espacio de Banach, entonces es un espacio vectorial topológico completo.
\end{Prop}

\begin{Dem}
La proposición~\ref{Prop:TopologiaOriginalEspaciosNormadosEVT} indica que $X$ es un espacio vectorial topológico. Falta probar que las redes de Cauchy en $X$ convergen. Sea entonces $(x_\alpha)_{\alpha \in \Lambda}$ una red de Cauchy en $X$. 

Construyamos una sucesión $(\alpha_n)_{n \in \N}$ en $\Lambda$ de la siguiente manera. Sea $\alpha_1 \in \Lambda$ cualquiera. Supongamos que ya hemos definido $\alpha_{n-1}$ para algún $n \geq 2$. Como $(x_\alpha)_{\alpha \in \Lambda}$ es de Cauchy, existe $\beta \in \Lambda$ tal que $x_{\beta_1} - x_{\beta_2} \in V_\frac{1}{n}(0)$ para $\beta_1, \beta_2 \geq \beta$. Así pues, definamos $\alpha_n$ de tal manera que $\alpha_n \geq \alpha_{n-1}$ y $\alpha_n \geq \beta$.   
 
Una vez construida $(\alpha_n)_{n \in \N}$, notemos que $(x_{\alpha_n})_{n\in\N}$ es una sucesión en $X$ que cumple que
\begin{equation} \label{Eq:RedesCauchy1} 
\Norm{x_{\alpha_n} - x_\beta} < \frac{1}{n}, \mbox{ si } \beta \geq \alpha_n. 
\end{equation}

Tomemos $\varepsilon > 0$. Entonces existe $N \in \N$ tal que $\frac{1}{N} < \varepsilon$. De esta manera tenemos que si $n, m \geq N$, entonces  $x_{\alpha_n} - x_{\alpha_m} \in V_{\frac{1}{N}}(0)$ y así $\Norm{x_{\alpha_n} - x_{\alpha_m}} < \varepsilon$. Esto indica que $(x_{\alpha_n})_{n\in\N}$ es una sucesión de Cauchy. 

Ya que  $X$ es completo, $(x_{\alpha_n})_{n\in\N}$ converge a algún $x \in X$. Demostremos que $(x_\alpha)_{\alpha \in \Lambda}$ converge también a $x$.

Sea $U$ una vecindad del cero en $X$. Entonces existe $N \in \N$ con $V_\frac{1}{N}(0) \subseteq U$. Como $x_{\alpha_n} \to x$, podemos tomar $M \geq N$ tal que 
\begin{equation} \label{Eq:RedesCauchy2}
\Norm{x_{\alpha_n} -  x} < \frac{1}{2N} \mbox{ para } n \geq M.
\end{equation} 
Definamos $\beta = \alpha_{2M}$. Por (\ref{Eq:RedesCauchy1}) y (\ref{Eq:RedesCauchy2}), al tomar $\gamma \geq \beta$ se tiene que $$\Norm{x_\gamma - x_{\alpha_{2M}}} < \frac{1}{2N} \mbox{ y } \Norm{x_{\alpha_{2M}} - x } < \frac{1}{2N}.$$ 
Por la desigualdad del triángulo $\Norm{x_\gamma - x} < \frac{1}{N}$ y así $x_\gamma - x \in U$. Es decir, $x_\alpha \to x$.
\end{Dem}

\begin{Prop}
Sea $X$ un espacio normado. Entonces $A \subseteq X$ es un conjunto acotado si, y sólo existe $M > 0$ tal que $\Norm{x} \leq M$ para todo $x \in A$. (¿Es mejor que sea corolario?)
\end{Prop}

\begin{Dem}
La proposición~\ref{Prop:CaracterizacionConjuntoAcotado} indica que $A$ es acotado si y sólo si existe $M > 0$ tal que $\Norm{x} = d(x, 0) < M$ para todo $x \in A$.
\end{Dem}

\subsection{Ejemplos.}

En $\K^n $ la norma euclidiana resulta ser el caso $p=2$ de una familia de normas en $\K^n$ llamadas $p$-normas. En esta subsección introduciremos estas funciones y verificaremos que en efecto son normas en $\K^n$. Además, agregaremos ejemplos de espacios normados de dimensión infinita.      

\begin{Ejem} \label{Ejem:EllePNormado}
Dados $n \in \N$ y $1 \leq p < \infty$, definamos la función $\Norm{\cdot}_p:\K^n \to [0, \infty)$ por $$\Norm{(x_1, \ldots, x_n)}_p := \left(\sum_{i=1}^n \abs{x_i}^p\right)^{\frac{1}{p}}.$$  

En el caso $p = \infty$, definimos la función $\Norm{\cdot}_{\infty}: \K^n \to [0, \infty)$ por $$\Norm{(x_1, \ldots, x_n)}_\infty :=\max_{1 \leq i \leq n} \,  \abs{x_i}.$$
A continuación demostraremos que $\Norm{\cdot}_p$ es una norma en $\K^n$.
\end{Ejem}

\begin{Dem}
Sea $1 \leq p < \infty$.
\begin{itemize}
\item[\textbf{i)}] Claramente, $\Norm{x}_p \geq 0$ para cualquier $x \in \K^n$. Además, si $x = 0 \in \K^n$, entonces $\Norm{x}_p= 0$. Es sencillo observar que si $\Norm{x}_p = 0$ para algún $x \in \K^n$, entonces $x = 0$.
\item[\textbf{ii)}] Sea $x = (x_1, \ldots, x_n) \in \K^n$ y $\lambda \in \K$, entonces
\Ecu{
\Norm{\lambda x}_p &= \Norm{(\lambda x_1, \ldots, \lambda x_n)}_p =  \left(\sum_{i=1}^n \abs{\lambda x_i}^p\right)^{\frac{1}{p}} \\
&= \left(\abs{\lambda}^p\sum_{i=1}^n \abs{x_i}^p\right)^{\frac{1}{p}} = \abs{\lambda} \left(\sum_{i=1}^n \abs{ x_i}^p\right)^{\frac{1}{p}} = \abs{\lambda} \Norm{x}_p.
}
\item[\textbf{iii)}] Sean $x, y \in \K^n$. Si $x = 0$ ó $y = 0$, claramente $\Norm{x+y}_p \leq \Norm{x}_p + \Norm{y}_p$. Así que tomamos $x, y \neq 0$. Definamos 
$$x_0 := \frac{x}{\Norm{x}_p + \Norm{y}_p} \quad \mbox{  y } \quad y_0 := \frac{y}{\Norm{x}_p + \Norm{y}_p},$$ de tal manera que 
$\Norm{x_0}_p + \Norm{y_0}_p = 1$. Definamos $\lambda := \Norm{y_0}_p \in (0, 1)$ y tomemos $$\widehat{x} :=\frac{x_0}{1-\lambda} \quad
 \mbox{ y } \quad \widehat{y} := \frac{y_0}{\lambda}.$$

Notemos que $\Norm{\widehat{x}}_p = \Norm{\widehat{y}}_p = 1$ y expresemos $\widehat{x}=(\widehat{x_1}, \ldots \widehat{x_n})$ y $\widehat{y}= (\widehat{y_1}, \ldots \widehat{y_n})$. El lema~\ref{Lema:XPConvexa} muestra que la función $z \mapsto \abs{z}^p$ es convexa , así que tenemos que para $1 \leq i \leq n$
$$\abs{(1-\lambda)\widehat{x_i} + \lambda \widehat{y_i}}^p \leq (1-\lambda)\abs{\widehat{x_i}}^p + \lambda \abs{\widehat{y_i}}^p.$$
 
Y al sumar $i$ de $1$ a $n$ obtenemos
\Ecu{
\Norm{x_0 + y_0}_p^p &= \Norm{(1-\lambda)\widehat{x} + \lambda \widehat{y}}_p^p \\
&=  \sum_{i=1}^n\abs{(1-\lambda)\widehat{x_i} + \lambda \widehat{y_i}}^p \\
&\leq (1-\lambda)\left(\sum_{i=1}^n \abs{\widehat{x_i}}^p \right) + \lambda \left( \sum_{i=1}^n\abs{\widehat{y_i}}^p \right) \\
&= (1- \lambda) \Norm{\widehat{x}}_p^p + \lambda \Norm{\widehat{y}}_p^p = 1.
}

Como para $z \in [0, \infty)$ se tiene que $z^p \leq 1$ si, y sólo si $z \leq 1$, entonces $$\Norm{x_0 + y_0}_p \leq 1 = \Norm{x_0}_p + \Norm{y_0}_p.$$ 

Esto es, $$\Norm{\frac{x+y}{\Norm{x}_p + \Norm{y}_p}}_p \leq \Norm{\frac{x}{\Norm{x}_p + \Norm{y}_p}}_p + \Norm{\frac{y}{\Norm{x}_p + \Norm{y}_p}}_p.$$

Por lo tanto $$\Norm{x+y}_p \leq \Norm{x}_p + \Norm{y}_p.$$

\end{itemize}


Veamos ahora que $\Norm{\cdot}_\infty$ es una norma en $\K^n$. Para eso, notemos que
\begin{itemize}
\item[\textbf{i)}] Sea $x = (x_1, \ldots, x_n) \in \K^n$. Si $x = 0$, entonces $\Norm{x}_\infty = \max_{i \in \N} \,  0 = 0.$ Si por otro lado $\Norm{x}_\infty = 0$, entonces $\abs{x_i} = 0$ para todo $1 \leq i \leq n$, y así $x_i = 0$, por lo que $x = 0$.
\item[\textbf{ii)}] Sea $x = (x_1, \ldots, x_n) \in \K^n$ y $\lambda \in\K$. Entonces
\Ecu{
\Norm{\lambda x}_\infty = \Norm{(\lambda x_1, \ldots, \lambda x_n)}_\infty = \max_{1 \leq i \leq n} \,  \abs{ \lambda x_i} = \max_{1 \leq i \leq n} \,  \abs{\lambda}\abs{x_i} = \abs{\lambda} \max_{1 \leq i \leq n} \,  \abs{x_i} = \abs{\lambda} \Norm{x}_\infty.
}
\item[\textbf{iii)}] Sean $x = (x_1, \ldots, x_n), y = (y_1, \ldots, y_n) \in \K^n$, entonces 
\Ecu{
\Norm{x+y}_\infty &= \Norm{(x_1 + y_1, \ldots, x_n + y_n)}_\infty = \max_{1 \leq i \leq n} \,  \abs{x_i + y_i} \\
& \leq \max_{1 \leq i \leq n} \,  (\abs{x_i} + \abs{y_i}) \leq \max_{1 \leq i \leq n} \,  \abs{x_i} + \max_{1 \leq i \leq n} \,  \abs{y_i} \\
& = \Norm{x}_\infty + \Norm{y}_\infty.
}
\end{itemize}
\end{Dem}

En adelante, cuando trabajemos en $\K^n$ con la norma $\Norm{\cdot}_p$, lo denotaremos por $\ell_p^n$. Si hace falta especificar el campo se denotará por $\ell_p^n(\K)$. 

En el caso particular $p=2$, a la norma $\Norm{\cdot}_2$ en $\K^n$ le damos el nombre de \textit{norma euclidiana}. A continuación probaremos que $\ell_2^n$ es un espacio completo haciendo uso del teorema de Heine-Borel.

\begin{Tma} \label{Tma:HeineBorelGeneral} \textbf{(Heine-Borel)}
Sea $A \subseteq \ell_2^n(\K)$. Son equivalentes:
\begin{itemize}
\item \textbf{i)} $A$ es cerrado y acotado.
\item\textbf{ii)} $A$ es compacto.
\end{itemize}
\end{Tma}

\begin{Tma} \label{Tma:NormaEuclidianaCompleta}
El espacio normado $\ell_2^n$ es completo. 
\end{Tma}

\begin{Dem}
Sea $(x_m)_{m\in \N}$ una sucesión de Cauchy. El lema~\ref{Lema:SucesionesDeCauchySonAcotadas} indica que $\{ x_m : m \in \N \}$ es un conjunto acotado por alguna constante $M \in\N$. Como la bola $B_M(0)$ es cerrada y acotada en $\ell_2^n$, el teorema de Heine-Borel señala que $B_M(0)$ es compacto. Dado que $(x_m)_{m\in\N} \subseteq B_M(0)$ y este es compacto, el teorema~\ref{Tma:CaracterizacionCompacidadSucesiones} dice que existe una subsucesión $(x_{k_m})_{m \in \N}$ de $(x_m)_{m\in\N}$ que converge a algún $x \in B_M(0) \subseteq X$. Del lema~\ref{Lema:SucesionCauchyConSubsucesionConvergenteConverge} se sigue que $x_m \to x$.
\end{Dem}


\begin{Ejem}
Denotemos por $\K^\N$ al espacio de sucesiones en $\K$. Definamos para $1 \leq p < \infty$ las funciones $\Norm{\cdot}_p : \K^\N \to [0, \infty]$ y $\Norm{\cdot}_\infty : \K^\N \to [0, \infty]$ por $$\Norm{(x_1, x_2, \ldots)}_p = \left(  \sum_{i=1}^\infty \abs{x_i}^p \right)^{\frac{1}{p}} \mbox{  y  } \Norm{(x_1, x_2, \ldots)}_\infty = \sup_{i \in \N} \,  \abs{x_i},$$
donde consideramos que $\infty^{\frac{1}{p}} = \infty$.

Para $1\leq p\leq \infty$ definimos a $\ell_p(\K)$, o simplemente $\ell_p$, como el espacio de sucesiones $x \in \K^\N$ tales que $\Norm{x}_p < \infty$.
\end{Ejem}


\begin{Lema} \label{Lema:LimiteElleP}
Sea $1 \leq p \leq \infty$. Si $x = (x_1, x_2, \ldots) \in \ell_p$, entonces $$\Norm{x}_p = \lim_{n \to \infty} \Norm{(x_1, \ldots, x_n)}_p.$$
\end{Lema}

\begin{Dem}
Sea $1\leq  p < \infty$. Si $x \in \ell_p$, entonces $\Norm{x}_p < \infty$ y por la continuidad de la función $z \mapsto z^p$ en $\R$ se sigue que $$\left(\lim_{n \to  \infty} \Norm{(x_1, \ldots, x_n)}_p \right)^p =\lim_{n \to  \infty} \Norm{(x_1, \ldots, x_n)}_p^p = \lim_{n\to \infty} \sum_{i=1}^n \abs{x_i}^p = \sum_{i=1}^\infty \abs{x_i}^p = \Norm{x}_p^p < \infty.$$ 

Así que $$ \lim_{n \to \infty} \Norm{(x_1, \ldots, x_n)}_p = \Norm{x}_p.$$

Tomemos ahora $p = \infty$. Para $n\in\N$ sea $a_n = \max(\abs{x_1},\ldots, \abs{x_n})$. Como $\Norm{x}_\infty < \infty$, el conjunto $\{\abs{x_i} : i \in \N \}$ está acotado y así $(a_n)_{n\in\N}$ también.  Claramente, $(a_n)_{n\in\N}$ es monótona-creciente, de manera que $(a_n)_{n\in\N}$ converge y $a_k \leq \lim_{n\to\infty} a_n = \sup_{n \in\N} a_n < \infty$ para toda $k \in \N$. Sea $i \in \N$, entonces para $k \geq i$ se tiene que $a_k \geq \abs{x_i}$ y por lo tanto $\lim_{n\to\infty} a_n  \geq \abs{x_i}$. Así pues, $\lim_{n\to\infty} a_n $ es una cota superior de $\{\abs{x_i} : i \in \N\}$. Como $\Norm{x}_\infty$ es la mínima cota superior, resulta que $\lim_{n\to\infty} a_n  \geq \Norm{x}_\infty$.

Por otro lado, tenemos que para cada $n \in \N$, resulta que $a_n \leq \Norm{x}_\infty$. De esto se sigue que $\lim_{n\to \infty} a_n \leq \Norm{x}_\infty$ y concluimos que $\lim_{n \to \infty} \Norm{(x_1, \ldots, x_n)}_\infty = \Norm{x}_\infty$.
\end{Dem}

\begin{Prop}
Para cada $p \in [1, \infty]$, la función $\Norm{\cdot}_p$ es una norma en $\ell_p$.
\end{Prop}

\begin{Dem} 
\hfill
\begin{itemize}
\item \textbf{i)} Sea $x = (x_1, x_2, \ldots, ) \in \ell_p$. Si $x = 0$, entonces $\Norm{x}_p = 0$. Si por otro lado $\Norm{x}_p = 0$, entonces $x_1 = x_2 =\ldots = 0$. Así que $x = 0$.
\item \textbf{ii)} Si $x = (x_1, x_2, \ldots, ) \in \ell_p$ y $\lambda \in \K$, entonces el lema~\ref{Lema:LimiteElleP} indica que $$\Norm{\lambda x}_p = \lim_{n\to \infty} \Norm{\lambda(x_1, \ldots, x_n)}_p = \lambda \lim_{n\to \infty} \Norm{(x_1, \ldots, x_n)}_p = \lambda \Norm{x}_p.$$
\item \textbf{iii)}  Si $x = (x_1, x_2, \ldots, ), y = (y_1, y_2, \ldots) \in \ell_p$, entonces del lema~\ref{Lema:LimiteElleP} se sigue que
\Ecu{
\Norm{x}_p + \Norm{y}_p &= \lim_{n\to \infty} \Norm{(x_1, \ldots, x_n)}_p + \lim_{n\to \infty} \Norm{(y_1, \ldots, y_n)}_p \\
& =  \lim_{n\to \infty} \Norm{(x_1, \ldots, x_n)}_p + \Norm{(y_1, \ldots, y_n)}_p  \\
&\geq \lim_{n\to \infty} \Norm{(x_1, \ldots, x_n) + (y_1, \ldots, y_n)}_p = \Norm{x+y}_p. \\
& = \lim_{n\to \infty} \Norm{(x_1 + y_1, \ldots, x_n + y_n)}_p = \Norm{x+y}_p.
}
\end{itemize}

\end{Dem}


\subsection{Espacio dual.}

No todo operador lineal $T:X\to Y$ entre los espacios normados $X$ e $Y$ resulta ser continuo. Los de mayor interés son los que sí son continuos. Una caracterización de un operador lineal continuo es que sea un \textit{operador lineal acotado}, esto es, que exista $K > 0$ tal que $$\Norm{Tx} \leq K \Norm{x} \mbox{ para todo } x \in X.$$ 

\begin{Prop} \label{Prop:IsomorfismoPreservaConjuntosAcotados}
Sean $X$ y $Y$ espacios normados y  $T:X \to Y$ un operador lineal. Entonces $T$ es acotado si, y sólo si $T$ preserva conjuntos acotados.
\end{Prop}

\begin{Dem}
Sea $A \subseteq X$ un conjunto acotado. Entonces existe $M > 0$ tal que $\Norm{x} \leq M $ para todo $x \in A$. Como $T$ es continua, existe $N >0$ tal que $\Norm{T(x)} \leq N \Norm{x}$ para toda $x \in  X$. Así pues si $T(x) \in T(A)$ se sigue que $\Norm{T(x)} \leq N\Norm{x} \leq MN.$ Por lo que $T(A)$ es acotado.

Ahora supongamos que $T$ preserva conjuntos acotados. Como $B_X$ es un conjunto acotado, entonces $T(B_X)$ es un conjunto acotado por algún $K > 0$. Sea $x \in X$. Si $x = 0$, entonces $\Norm{Tx} = \Norm{0} = 0 \leq K \Norm{x}$. Supongamos entonces que $x \neq 0$, de manera que $\frac{x}{\Norm{x}} \in B_X$ y por lo tanto $T\left( \frac{x}{\Norm{x}} \right) \in T(B_X)$ y por lo tanto $\Norm{T\left( \frac{x}{\Norm{x}} \right)}  \leq K$ y así $\Norm{T(x)} \leq K \Norm{x}.$
\end{Dem}

Sean $X$ y $Y$ espacios normados. Al espacio de los operadores lineales continuos $T: X \to Y$, y por tanto acotados, lo denotamos por $\mathcal{L}(X, Y)$. En este espacio definimos la función
$$\Norm{T} := \sup\{ \Norm{Tx}  :  x \in B_X\}.$$

Esta resulta ser una norma y así $\mathcal{L}(X, Y)$ es un espacio normado. Si además $Y$ es un espacio de Banach, entonces $\mathcal{L}(X, Y)$ también es un espacio de Banach. \\

Veamos que $$\Norm{Tx} \leq \Norm{T} \Norm{x}, \mbox{ para todo } x \in X.$$

Empecemos tomando $x \in X$. Si $x = 0$, entonces $$\Norm{Tx} = \Norm{0} = 0 \leq  \Norm{T} \Norm{x}.$$ 

Si por otro lado $x \neq 0$, entonces $y = \frac{x}{\Norm{x}} \in B_X$. Por lo que $\Norm{T} \geq \Norm{Ty}$. Esto es
$$\Norm{T} \geq \Norm{T\left(\frac{x}{\Norm{x}}\right)} = \frac{\Norm{Tx}}{\Norm{x}}$$ y así $\Norm{Tx} \leq \Norm{T} \Norm{x}$. \\

Dado un espacio vectorial topológico $X$, al espacio de operadores $\varphi : X \to \K$ lineales y continuos lo llamamos \textit{espacio dual} de $X$ y lo denotamos por $(X, \tau)^*$ o simplemente por $X^*$.  A los elementos de este espacio dual los llamamos \textit{funcionales lineales continuos}.

Cuando $X$ sea un espacio normado, su espacio dual se denotará por $(X, \Norm{\cdot})^*$ o simplemente por $X^*$.  Como $\K$ es completo, resulta que $X^* = \mathcal{L}(X, \K)$ es un espacio de Banach.  

Los teoremas de Hahn-Banach muestran que, cuando $X$ es un espacio normado, en $X^*$ existen suficientes funcionales que permiten hacer rica la teoría referente al espacio dual.

\begin{Tma} \textbf{(Hahn-Banach)} \label{Tma:HahnBanachFuncional}
Sea $X$ un espacio normado y $V \subseteq X$ un subespacio vectorial. Si $f \in V^*$ entonces existe $F \in X^*$ tal que $F = f$ en $V$ y $\Norm{f} = \Norm{F}$.
\end{Tma}

\begin{Prop} \label{Prop:DualDimensionInfinita}
Sea $X$ un espacio normado. Entonces $X$ es de dimensión infinita si y sólo si $X^*$ también lo es. 
\end{Prop}

\begin{Dem}
Supongamos que $X$ es de dimensión infinita. Entonces para todo $n \in \N$ existen $x_1, \ldots, x_n \in X$ linealmente independientes. Sea $V = \mbox{span} \{ x_1, \ldots, x_n \}$, de manera que $\{ x_1, \ldots, x_n \}$ es una base de $V$. Para $i \in \{1, \ldots, n \}$ definamos el funcional lineal $\varphi_i : V \to \K$ dado por $\varphi_i(x_j) = \delta_{ij}$ que es continuo por la proposición~\ref{Prop:FuncionalesLinealesContinuosEspaciosFinitos} . Por el teorema~\ref{Tma:HahnBanachFuncional} de Hahn-Banach existe $F_i \in X^*$ tal que $F_i = \varphi_i$ en $V$. Veamos que $\{F_1, \ldots, F_n\}$ es linealmente independiente en $X^*$. Sean $a_1, \ldots, a_n \in K$ tales que $$\sum_{j=1}^n a_i F_i = 0.$$ Al evaluar en $x_i$ obtenemos que $a_i = 0$. Esto muestra que para toda $n \in \N$ existen $n$ funcionales linealmente independientes. Por lo que $X^*$ es de dimensión infinita. 

Supongamos ahora que $X$ es de dimensión finita $n \in \N$. Existe entonces una base $\{x_1, \ldots, x_n \}$ de $X$. Para $1 \leq i \leq n$ definimos $f_i :X \to \K $ linealmente y de tal manera que $f_i(x_j) = \delta_{ij}$. Como $X$ es de dimensión finita la proposición~\ref{Prop:FuncionalesLinealesContinuosEspaciosFinitos} indica que cada $f_i$ es continuo. Veamos que $\{ f_1, \ldots, f_n \}$ generan a $X^*$. Tomamos entonces $f \in X^*$ y supongamos que $f(x_i) = a_i \in \K$ para cada $i \in \{1, \ldots, n\}$. Así, para cada $1 \leq i \leq n$
$$\left( \sum_{j=1}^n a_j f_j \right)(x_i) = a_i = f(x_i).$$
Por lo tanto $f = \sum_{j=1}^n a_j f_j$. Esto dice que existe un conjunto finito generador en $X^*$, por lo que $X^*$ es de dimensión finita y además $\dim X^* \leq \dim X$.
\end{Dem}

Existen otras maneras de plantear los teoremas de Hanh-Banach con un enfoque más geométrico como lo muestra el siguiente teorema.

\begin{Tma} \textbf{(Hahn-Banach)} \label{Tma:HahnBanachGeometrico}
Sea $X$ un espacio normado real. Si $A$ y $B$ son dos conjuntos convexos disjuntos, $A$ es cerrado y $B$ compacto, entonces existen $\varphi \in X^*$ y $\alpha, \beta \in \R$ tales que $\varphi(x) < \alpha < \beta < \varphi(y)   \mbox{ para todos } x \in A, y \in B.$
\end{Tma}

Como resultado de esta version del teorema de Hahn-Banach tenemos el lema de Helly, que en un futuro nos será de utilidad.

\begin{Lema} \textbf{(Helly)} \label{Lema:HellyReal}
Sean $X$ un espacio normado real, $n \in \N$, $\varphi_1, \ldots, \varphi_n \in X^*$ y $a_1, \ldots, a_n \in \R$. Son equivalentes:
\begin{itemize}
\item \textbf{i)} Para todo $\varepsilon>0$ existe $x \in B_X$ tal que $\abs{\varphi_i(x) - a_i} < \varepsilon$ para toda $i \in \{ 1, \ldots, n\}$.
\item \textbf{ii)} Para cualesquiera $b_1, \ldots, b_n \in \R$ se cumple que $\displaystyle\abs{\sum_{i=1}^n a_i b_i} \leq \Norm{\sum_{i=1}^n b_i \varphi_i}.$
\item \textbf{iii)} $(a_1, \ldots, a_n) \in \ov{T(B_X)}$, donde  $T: X \to \ell_1^n(\R)$ está definida por $Tx =(\varphi_1(x), \ldots, \varphi_n(x))$. 
\end{itemize}
\end{Lema}

\begin{Dem}
Se demostrará que \textbf{i)} implica \textbf{ii)}, que \textbf{ii)} implica \textbf{iii)} y que \textbf{iii)} implica \textbf{i)}.

Supongamos \textbf{i)}. Tomemos $b_1, \ldots, b_n \in \R$ cualesquiera. Sea $\varepsilon > 0$. Entonces existe $x \in B_X$ tal que $\abs{\varphi_i(x) - a_i} < \varepsilon$ para toda $i \in \nn{n}$. Observemos que 
\Ecu{
\abs{\sum_{i=1}^n a_i b_i} &= \abs{\sum_{i=1}^n (a_i - \varphi_i(x) + \varphi_i(x)) b_i} \leq \abs{\sum_{i=1}^n (a_i - \varphi_i(x)) b_i} + \abs{\left(\sum_{i=1}^n b_i \varphi_i \right)(x) } \\
& \leq \sum_{i=1}^n \abs{a_i - \varphi_i(x)} b_i + \Norm{\sum_{i=1}^n b_i \varphi_i } \Norm{x} < \varepsilon  \sum_{i=1}^n\abs{b_i} + \Norm{\sum_{i=1}^n b_i \varphi_i }  
}
Como esto es para todo $\varepsilon >0$, se sigue que $\displaystyle\abs{\sum_{i=1}^n a_i b_i} \leq \Norm{\sum_{i=1}^n b_i \varphi_i}$. 

Para mostrar que \textbf{ii)} implica \textbf{iii)} procederemos por contrapositiva. Así pues, supongamos que $a = (a_1, \ldots, a_n) \notin \ov{T(B_X)}$, de manera que $\{a \}$ y $\ov{T(B_X)}$ son disjuntos. Como $B_X$ es convexo, la proposición~\ref{Prop:FuncionLinealPreservaConvexos} indica que $T(B_X)$ es convexo y por la proposición~\ref{Prop:CerraduraDeConvexoEsConvexa} se tiene que $\ov{T(B_X)}$ también es convexo.  Además, $\ov{T(B_X)}$ es cerrado. Claramente, $\{ a \}$ es compacto y convexo. El teorema~\ref{Tma:HahnBanachGeometrico} de Hahn-Banach dice que existe $\psi \in \ell_1^{n}(\R)^*$ y $\alpha \in \R$ tales que $\psi(y) < \alpha < \psi(a)$ para todo $y \in \ov{T(B_X)}$. Consideremos  la base canónica $\{ e_1, \ldots, e_n \}$ de $\R^n$. Para $1\leq i \leq n$ definamos $b_i := \psi(e_i)$, de tal manera que para $(z_1, \ldots z_n) \in \R^n$ tenemos que $$\psi(z_1, \ldots, z_n) = \sum_{i=1}^n b_i z_i.$$

Tomemos $x \in B_X$. Entonces $Tx \in T(B_X) \subseteq \ov{T(B_x)}$, por lo que $$\sum_{i=1}^n b_i \varphi_i(x) = \psi(\varphi_1(x), \ldots, \varphi_n(x)) = \psi(T(x))  < \alpha < \psi(a) = \sum_{i=1}^n a_i b_i \leq \abs{\sum_{i=1}^n a_i b_i }.$$  

Como $-x \in B_X$, se tiene que $$-\sum_{i=1}^n b_i \varphi_i(x) =  \sum_{i=1}^n b_i \varphi_i(-x ) < \alpha < \abs{\sum_{i=1}^n a_i b_i},$$ de donde $$\displaystyle \abs{\sum_{i=1}^n b_i \varphi_i(x)} < \alpha < \abs{\sum_{i=1}^n a_i b_i}.$$

Concluimos de aquí la negación de \textbf{ii)}, es decir, $$\Norm{\sum_{i=1}^n b_i \varphi_i} = \sup_{x \in B_X} \abs{\left(\sum_{i=1}^n b_i \varphi_i \right)(x)} \leq \alpha < \abs{\sum_{i=1}^n a_i b_i}.$$

Finalmente, supongamos \textbf{iii)}. Sea $\varepsilon > 0$. Como $a = (a_1, \ldots, a_n) \in \ov{T(B_X)}$, se sigue que $V_\varepsilon(a) \cap T(B_X) \neq \emptyset$. Así que existe $y \in V_\varepsilon(a) \cap T(B_X)$. Tomemos $x \in B_X$ con $T(x) = y$. Así que $T(x) \in V_\varepsilon(a)$. Para $i \in \nn{n}$ se tiene que $$\abs{\varphi_i(x) - a_i} \leq \sum_{j=1}^{n} \abs{\varphi_j(x) - a_j} = \Norm{Tx - a}_1 < \varepsilon.$$
\end{Dem}

El lema de Helly sigue siendo válido para espacios normados complejos, como se muestra a continuación.

\begin{Lema} \textbf{(Helly)} \label{Lema:HellyGeneral}
Sean $X$ un espacio normado, $n \in \N$, $\varphi_1, \ldots, \varphi_n \in X^*$ y $a_1, \ldots, a_n \in \K$. Son equivalentes:
\begin{itemize}
\item \textbf{i)} Para todo $\varepsilon>0$ existe $x \in B_X$ tal que $\abs{\varphi_i(x) - a_i} < \varepsilon$ para toda $i \in \{ 1, \ldots, n\}$.
\item \textbf{ii)} Para cualesquiera $b_1, \ldots, b_n \in \K$ se cumple que $\displaystyle\abs{\sum_{i=1}^n a_i b_i} \leq \Norm{\sum_{i=1}^n b_i \varphi_i}.$
\item \textbf{iii)} $(a_1, \ldots, a_n) \in \ov{T(B_X)}$, donde  $T: X \to \ell_1^n(\K)$ está definida por $Tx =(\varphi_1(x), \ldots, \varphi_n(x))$. 
\end{itemize}
\end{Lema}

\begin{Dem}
Si $\K = \R$, ya quedó demostrado en el lema anterior. Así que supongamos $\K = \C$. Las implicaciones de \textbf{i)} a \textbf{ii)} y de \textbf{iii)} a \textbf{i)} son totalmente análogas al caso real. Así que sólo falta verificar que \textbf{ii)} implica \textbf{iii)}.

(Pendiente).
\end{Dem}

\subsection{Espacios vectoriales topológicos de dimensión finita.}

\begin{Def} \hfill
\begin{itemize}
\item \textbf{i)} Sean $X$ y $Y$ espacios vectoriales. Se dice que $X$ y $Y$
son \textit{isomorfos} como espacios vectoriales si existe $T :  X \to Y$ biyectiva y lineal. En este caso a $T$ se la llama \textit{isomorfismo} de espacios vectoriales.
\item \textbf{ii)} Sean $E$ y $F$ espacios vectoriales topológicos. Se dice que $E$ y $F$ son \textit{isomorfos} como espacios vectoriales topológicos o que son \textit{isomorficamente homeomorfos} si existe un isomorfismo de espacios vectoriales $T: E \to F$ que también es un homeomorfismo. En este caso a $T$ se le llama \textit{isomorfismo} de espacios vectoriales topológicos. 
\item \textbf{iii)} Sean $X$ y $Y$ espacios normados. Se dice que $X$ y $Y$ son \textit{isomorfos} como espacios normados si son isomorfos como espacios vectoriales topológicos. 
\end{itemize}
\end{Def}

\begin{Tma} \label{Tma:IsomorfismoDimensionFinitaEVT} 
Si $E$ es un espacio vectorial topológico y $\dim\,E = n < \infty$, entonces $E$ es isomorficamente homeomorfo a $\K^n$ con la topología euclidiana.
\end{Tma}

\begin{Dem}
Sea $\{ x_1, \ldots, x_n \}$ una base de $E$. Definamos la función 
\Ecu{
T: \K^n & \to X \\
(a_1, \ldots, a_n) & \mapsto \sum_{i=1}^n a_i x_i. 
} 
Si $a = (a_1, \ldots, a_n), b = (b_1, \ldots, b_n) \in \K^n$ cumplen que $T(a) = T(b)$, entonces $\sum_{i=1}^n (a_i - b_i)x_i = 0$. Como $\{x_1, \ldots, x_n \}$ es linealmente independiente, entonces $a_1 - b_1 = \ldots = a_n - b_n = 0$. Así que $a = b$ y $T$ es inyectiva. 

Sea $x \in E$. Como $\{x_1, \ldots, x_n \}$ genera a $E$, existen $a_1, \ldots, a_n \in \K$ tales que $$x = \sum_{i=1}^n a_i x_i = T(a_1, \ldots, a_n)$$ y así $T$ es sobreyectiva. 

Veamos que $T$ es lineal. Dados $(a_1, \ldots, a_n), (b_1, \ldots, b_n) \in \K^n$ y $\lambda \in \K$, se tiene que
\Ecu{
T((a_1, \ldots, a_n) + \lambda (b_1, \ldots, b_n)) &= T((a_1 + \lambda b_1, \ldots, a_n + \lambda b_n)) = \sum_{i=1}^n (a_i + \lambda b_i) x_i \\
&= \sum_{i=1}^n a_i  x_i +  \lambda\sum_{i=1}^n  b_i x_i = T(a_1, \ldots, a_n) + \lambda T(b_1, \ldots, b_n).
}

Demostremos que $T$ es continuo. Para $1 \leq i \leq n$ consideremos las proyecciones canónicas $\pi_i : \K^n \to \K$ y las funciones constantes $f_i: \K_n \to E$, $a \mapsto x_i$. Como $\pi_i$ y $f_i$ son continuas, entonces el lema~\ref{Lema:SumaYProductoEscalarDeFuncionesContinuas} indica que $T = (\pi_1 \cdot f_1) + \ldots + (\pi_n \cdot f_n)$ es continua. 

Ya sólo falta ver que $T^{-1}$ es continua. La proposición~\ref{Prop:ContinuidadEnCero} indica que basta probar que $T^{-1}$ es continua en el cero. Sea $U$ una vecindad del cero en $\K^n$. Entonces existe $r > 0$ tal que $V_r(0) \subseteq U$. Es conocido que en la topología euclidiana la esfera $S^{n-1}_2 := \{ a \in \K^n : \Norm{a}_2 = 1\}$ es un conjunto compacto. Por la proposición~\ref{Prop:FuncionContinuaPreservaCompactos} tenemos que $T(S^{n-1}_2)$ es un conjunto compacto en $E$ que no contiene al cero. 

Dado que $\{ 0\}$ es compacto en $E$ y $T(S^{n-1}_2)$ también es compacto, por la proposición~\ref{Prop:AbiertosSeparanCompactosEnHausdorff} existen $U$ y $V$ abiertos disjuntos tales que $0 \in U$ y $T(S_2^{n-1}) \subseteq V$.

Ahora, como el producto por escalares $\BD: \K \times E \to E$ es continuo y $V$ es una vecindad abierta del cero, existe un básico $(-\varepsilon, \varepsilon) \times \widehat{V}$ en $\K \times E$ tal que $0 \in \widehat{V}$ y $$\BD((-\varepsilon, \varepsilon) \times \widehat{V}) = \{tz : t \in (-\varepsilon, \varepsilon), z \in \widehat{V} \} \subseteq V.$$ 

Probemos que $T^{-1}(\widehat{V}) \subseteq V_\frac{1}{\varepsilon}(0)$. Sea $z \in \widehat{V}$, de manera que  $T^{-1} z \in T^{-1}(\widehat{V})$. Tomemos $t \in (-\varepsilon, \varepsilon)$. Entonces $tz \in V$, de donde $tz \notin T(S^{n-1})$. Es decir, $T^{-1}(tz) \notin S^{n-1}$, o bien $\Norm{(T^{-1}(tz)} \neq 1$. Así que $\abs{t} \cdot \Norm{T^{-1} z} \neq 1$. Por lo tanto, para todo $t \in (-\varepsilon, \varepsilon) \setminus \{0\}$ se tiene que $\Norm{T^{-1}z} \neq \frac{1}{\abs{t}} $, por lo que $T^{-1}z \in V_\frac{1}{\varepsilon}(0)$. 
 
Demostremos que $T^{-1}(r \varepsilon \cdot \widehat{V}) \subseteq U$. Tomemos $y \in \widehat{V}$, de manera que $T^{-1}(r \varepsilon \cdot y) \in T^{-1}(r \varepsilon \cdot\widehat{V})$. Como $T^{-1}(\widehat{V}) \subseteq V_\frac{1}{\varepsilon}(0)$, se sigue que $T^{-1}y \in V_\frac{1}{\varepsilon}(0)$. Es decir, $\Norm{T^{-1}y} < \frac{1}{\varepsilon}$. De esto se sigue que $r\varepsilon \Norm{T^{-1}y} < r$, o bien $\Norm{r\varepsilon \cdot T^{-1}y} < r$. Entonces $T^{-1}(r\varepsilon \cdot y) \in V_r(0) \subseteq U$. 
 
Dado que $\widehat{V}$ es una vecindad abierta del cero, la observación~\ref{Obs:DilatacionTraslacion} indica que $r \varepsilon \cdot \widehat{V}$ también es vecindad abierta del cero. De esto y de que $T^{-1}(D_{r\varepsilon}^E(\widehat{V})) \subseteq U$ concluimos que $T^{-1}$ es continua. 
\end{Dem}

\begin{Prop} \label{Prop:FuncionalesLinealesContinuosEspaciosFinitos}
Sea $E$ un espacio vectorial topológico de dimensión finita. Si $\varphi : E \to \K$ es un funcional lineal, entonces $\varphi$ es continuo. 
\end{Prop}

\begin{Dem}
Sean $\dim \, E = n \in \N$ y $\{ x_1, \ldots, x_n \} \subseteq X$ una base de $X$. Sea $T: \K^n \to E$ como en la demostración del teorema~\ref{Tma:IsomorfismoDimensionFinitaEVT}. Entonces $T^{-1}$ es continua. Definamos $S: \K^n \to \K$ como $S(a_1, \ldots, a_n) = a_1 \varphi(x_1) + \ldots + a_n \varphi(x_n)$. Para $1 \leq i \leq n$ las proyecciones $\pi_i: \K^n \to \K$ y las funciones constantes $f_i: \K^n \to \K$, $a \mapsto \varphi(x_i)$ son continuas. Como $\K$ es un espacio vectorial topológico, el lema~\ref{Lema:SumaYProductoEscalarDeFuncionesContinuas} indica que $S = (\pi_1 \BD f_1 + \ldots + \pi_n \BD f_n)$ es continua de manera que $\varphi = S \circ T^{-1}$ también es continua.
\end{Dem}

\begin{Prop} \label{Prop:DimensionFinitaEVTCompleto}
Cualquier espacio vectorial topológico de dimensión finita es completo.
\end{Prop}

\begin{Dem}
Sea $E$ un espacio vectorial topológico de dimensión finita $n \in \N$. Dado que $\ell^n_2$ es un espacio vectorial topológico de dimensión $n$, del teorema~\ref{Tma:IsomorfismoDimensionFinitaEVT} se sigue que $E$ es isomorfo a $\ell^n_2$ como espacio normado. Según el teorema~\ref{Tma:NormaEuclidianaCompleta}, $\ell_2^n$ es un espacio completo. Así que del lema~\ref{Lema:HomeomorfismoLinealPreservaCompletitez} resulta que $E$ también es completo.
\end{Dem}

Del resultado anterior se sigue inmediatamente que los espacios de dimensión finita $\ell^n_p$ son completos.

\begin{Cor}
Sean $n \in \N$ y $p \in [1,\infty]$. Entonces $\ell^n_p$ es un espacio de Banach. 
\end{Cor}

\begin{Cor} \label{Cor:SubespacioDimensionFinitaCerrado}
Sea $E$ un espacio vectorial topológico. Si $F$ es un subespacio de dimensión finita de $E$, entonces $F$ es cerrado en $E$.
\end{Cor}

\begin{Dem}
La proposición~\ref{Prop:DimensionFinitaEVTCompleto} indica que $F$ es completo. Del lema~\ref{Lema:CompletoEntoncesCerrado} se concluye que $F$ es cerrado en $E$.
\end{Dem}

\begin{Cor} \label{Cor:EspaciosNormadosFinitosIsomorfos}
Si $X$ y $Y$ son espacios normados de dimensión finita y de la misma dimensión, entonces son isomorfos como espacios normados.
\end{Cor}

\subsection{Compacidad de la bola cerrada en un espacio normado.}

La compacidad es una propiedad muy importante que puede tener un subconjunto de un espacio topológico. El objetivo de esta sección es demostrar que la compacidad de la bola unitaria en un espacio normado depende simplemente de si este es de dimensión finita o no.


\begin{Lema} \textbf{(de Riesz)}
Sean $Y$ un subespacio propio y cerrado de un espacio normado $X$ y $\theta \in (0, 1)$, entonces existe $x_\theta \in X$ con $\Norm{x_\theta} = 1$ para el cual $\Norm{x_\theta - y} > \theta$ para todo $y \in Y$. 
\end{Lema}

\begin{Dem}
Tomemos $x \in X \setminus Y$. Como $Y$ es cerrado, el lema~\ref{Lema:DistanciaPositivaEnCerrados} indica que la distancia $d(x, Y)$ es positiva. Dado que $0 < \theta <1$, tenemos que 
$$0 < d(x, Y) = \inf \{ \Norm{x-z} : z \in Y \} < \frac{d(x, Y)}{\theta}.$$
Así que existe $z \in Y$ tal que $0 < \Norm{x - z} < \dfrac{d(x, Y)}{\theta}$. Definamos $x_\theta = \dfrac{x-z}{\Norm{x-z}}$. Claramente $\Norm{x_\theta} = 1$. Además, para $y \in Y$ se tiene que $z+ \Norm{x-z} y \in Y$. Por lo que
\Ecu{
\Norm{x_\theta - y} = \Norm{\dfrac{x-z}{\Norm{x-z}} - y} = \frac{1}{\Norm{x-z}} \cdot \Norm{x - (z+ \Norm{x-z} y)}  > \frac{\theta}{d(x, Y)} \cdot d(x, Y) = \theta.
}
\end{Dem}

En un espacio normado $X$, denotamos a la bola unitaria centrada en el cero por $B_X$. Con el siguiente teorema resolvemos el objetivo que planteamos al inicio de esta subsección.

\begin{Tma} \label{Tma:DimensionFinitaCerradoAcotadoCompacto}
Sea $X$ un espacio normado. Las siguientes afirmaciones son equivalentes:
\begin{itemize}
\item \textbf{i)} $X$ es de dimensión finita.
\item \textbf{ii)} Todo subconjunto cerrado y acotado de $X$ es compacto.
\item \textbf{iii)} La bola unitaria cerrada $B_X$ es compacta. 
\end{itemize}
\end{Tma}

\begin{Dem}
Demostraremos que \textbf{i)} implica \textbf{ii)}, que \textbf{ii)} implica \textbf{iii)} y que \textbf{iii)} implica \textbf{i)}. 

Supongamos que $X$ es de dimensión finita $n$. Entonces existe un isomorfismo de espacios normados $T: X \to \ell^n_2$. Sea $A$ un conjunto cerrado y acotado en $X$. Por ser $T$ isomorfismo se sigue que $T(A)$ también es cerrado y acotado. El teorema de Heine-Borel indica que $T(A)$ es compacto en  $\ell^n_2$. Por lo tanto $A = T^{-1}(T(A))$ también lo es. 

Supongamos ahora que todo subespacio cerrado y acotado de $X$ es compacto. Entonces $B_X$ es compacta, pues es cerrada y acotada. 

En lugar de demostrar que si $B_X$ es compacta entonces $X$ es de dimensión finita, demostraremos su contrapuesta. Así que suponemos que $X$ es de dimensión infinita. Construiremos una sucesión $(x_n)_{n \in \N}$ en $B_X$ sin subsucesiones convergentes. Tomemos $x_1 \in B_x$  con $\Norm{x_1} = 1$. Supongamos que tenemos definidos a $x_1, \ldots, x_n$ para algún $n \in \N$ de tal forma que si $1 < k \leq n$ entonces para cualesquiera $\alpha_1, \ldots, \alpha_{k-1} \in \K$ 
\begin{equation} \label{Eq:1}
\Norm{x_k - \sum_{i=1}^{k-1} \alpha_i x_i } \geq \frac{1}{2}.
\end{equation}

Como $X$ es de dimensión infinita, el subespacio $\mbox{span}\{x_1, \ldots, x_n \}$ es propio y por ser de dimensión finita, por el corolario~\ref{Cor:SubespacioDimensionFinitaCerrado} es cerrado. Tomando $\theta = \frac{1}{4}$, por el lema de Riesz existe $x_{n+1}$ tal que $\Norm{x_{n+1} - y} > \frac{1}{4}$ para todo $y \in \mbox{span}\{x_1, \ldots, x_n \}$. De esto que si tomamos $\alpha_1, \ldots, \alpha_{n} \in \K$ entonces 
$$\Norm{x_{n+1} - \sum_{i=1}^{n} \alpha_i x_i } \geq \frac{1}{2}.$$

Así pues, queda construida la sucesión $(x_n)_{n\in\N}$. Si tomamos $n, m \in \N$ con $n > m$ entonces al tomar $\alpha_1 = 1$ y $\alpha_i = 0$ para $1 \leq i \leq  n-1$ e $i \neq m$, de $(\ref{Eq:1})$ obtenemos que $\Norm{x_n - x_m} \geq \frac{1}{2}$. Esto indica que cualquier subsucesión de $(x_n)_{n\in\N}$ no es de Cauchy y por lo tanto no converge. Por la proposición~\ref{Tma:CaracterizacionCompacidadSucesiones} concluimos que $B_X$ no es compacto.
\end{Dem}

\section{Topologías débil y débil*.}

Hemos visto que la bola unitaria de un espacio normado de dimensión infinita no es compacta. Podemos interpretar esto en el sentido de  que la topología usual de tal espacio normado $X$ tiene demasiados abiertos. Esto motiva el propósito de construir en $X$ topologías más débiles que su topología original, esto es, con menos abiertos. Una de estas es la topología débil, la cual se construye a partir de los funcionales lineales continuos de $X$. De manera similar definiremos la topología débil* en $X^*$. 

%/////////////////////////////////////////////////////////////////////////
%/////////////////////////Topologia Débil/////////////////////////////////
%/////////////////////////////////////////////////////////////////////////
\subsection{Topología débil.}

Sean $X$ un espacio normado y $X^*$ su espacio dual. Notemos que para cada $\varphi \in X^*$ la función $\abs{\varphi}$ es una seminorma. Además por el teorema de Hahn-Banach, para cada $x \neq 0$ existe un funcional lineal $\varphi \in X^*$ tal que $\varphi(x) \neq 0$. De manera que $\abs{\varphi(x)} \neq 0$. Por tanto $$\F_X := \{ \abs{\varphi} : \varphi \in X^* \}$$ es una familia de seminormas en $X$ que separa puntos en $X$. \\

\begin{Def}
Sea $X$ un espacio normado. La \textit{topología débil} de $X$ es $\sigma(X, \F_X)$ y la denotaremos por $\sigma(X, X^*)$ o simplemente por $\tau_{\mathrm{w}}$ si no hace falta especificar el espacio $X$. Cuando trabajemos con la topología débil de $X$, el espacio vectorial topológico correspondiente se denotará por $X_{\mathrm{w}}$.
\end{Def}

Como consecuencia del teorema~\ref{Tma:SeminormasInducenEVT} el siguiente corolario indica que $X_\mathrm{w}$ es un espacio vectorial topológico. Así que podemos considerar su dual, el cual denotaremos por ${X_\mathrm{w}}^*$ para diferenciarlo de $X_\mathrm{w}^*$, que denota considerar primero el dual del espacio $X$ y en este considerar su topología débil, es decir, $X_\mathrm{w}^* = (X^*)_\mathrm{w}$ y ${X_\mathrm{w}}^* = (X_\mathrm{w})^*$.

\begin{Cor}
Si $X$ es un espacio normado, entonces $X_\mathrm{w}$ es un espacio vectorial topológico.
\end{Cor}

Sea $X$ un espacio normado. La topología original de $X$ se denotará por $\tau$. Notemos que cada seminorma en $\F_X$ es continua si consideramos la topología original en el dominio de cada funcional. Esto indica que $\tau_\mathrm{w} \subseteq \tau$. Esta contención es propia cuando $X$ es de dimensión infinita, como se muestra en la siguiente proposición. La idea de la demostración radica en que los abiertos de la topología débil en espacios de dimensión infinita siempre son ``grandes'', pues cada uno de ellos contiene una traslación de un subespacio no trivial.

\begin{Prop} \label{Prop:ContencionPropiaTopologiaDebil}
Si $X$ es un espacio normado de dimensión infinita, entonces $\tau_\mathrm{w} \subsetneq \tau$.
\end{Prop}

\begin{Dem}
En la observación anterior notamos que $\tau_\mathrm{w} \subseteq \tau$. Demostraremos que ningún abierto básico de la topología débil es acotado bajo la norma. Esto es suficiente para obtener la conclusión ya que algunos abiertos de la topología original sí son acotados. 

Sea $U_{x, \varphi_1, \ldots, \varphi_k, \varepsilon}$ un abierto básico de $\tau_{\mathrm{w}}$, para algunos $x \in X, k \in \N, \varphi_1,\ldots, \varphi_k \in X^*$ y $\varepsilon > 0$. Consideremos $F: X \to \K^k$ definida por $F(y) = (\varphi_1(y), \ldots, \varphi_k(y))$ y observemos que es lineal. De esta manera notemos que $$\Ker \, F = \bigcap_{i=1}^k \Ker\, \varphi_i.$$
Si $\Ker \, F$ fuese trivial, entonces $F$ sería inyectiva. Lo cual es falso, pues su dominio es de dimensión infinita y su codominio de dimensión finita. Por lo tanto $\bigcap_{i=1}^k \Ker\, \varphi_i \neq \{ 0 \}$ y existe $y \in X  \setminus \{ 0 \}$ tal que $\varphi_i(y) = 0$ para toda $i \in  \{1, \ldots, k\}$. Ahora tomemos $M > 0$. Notemos que 
$$\lim_{\lambda \to \infty} \abs{ \lambda \Norm{y} - \Norm{x}} = \infty.$$
Por lo que podemos tomar $\lambda > 0$ tal que 
$$\Norm{\lambda y + x} \geq \abs{ \lambda \Norm{y} - \Norm{x}} > M.$$
Además,
$$\abs{\varphi_i(\lambda y + x) - \varphi(x)} = \abs{\varphi_i(y)} = 0 < \varepsilon,$$ para toda $i \in \{ 1, \ldots, k\}$ y así $\lambda y + x \in U_{x, \varphi_1, \ldots, \varphi_k, \varepsilon}$.
\end{Dem}


En un espacio normado $X$ denotamos que la red $(x_\alpha)_{\alpha \in \Lambda} \subseteq X$ converge  a $x \in X$ bajo la topología débil, por $\wlim_{\alpha \in \Lambda} x_\alpha$ o también por $x_\alpha \stackrel{\mathrm{w}}{\longrightarrow} x$. En el caso particular de una sucesión $(x_n)_{n \in \N}$ denotaremos el límite de la sucesión por $\wlim_{n \to \infty} x_n$. 

\begin{Cor} \label{Cor:CaracterizacionConvergenciaDebil}
Sean $X$ un espacio normado y $(x_\alpha)_{\alpha \in \Lambda} \subseteq X$ una red y $x \in X$. Entonces $x_\alpha \stackrel{\mathrm{w}}{\longrightarrow} x$ si, y sólo si, $\varphi(x_\alpha) \to \varphi(x)$ para todo $\varphi \in X^*$. 

En particular, si $(x_n)_{n \in \N} \subseteq X$ es una sucesión en $X$ y $x \in X$. Tenemos entonces que $\displaystyle\wlim_{n \to \infty} x_n = x$ si, y sólo si $\displaystyle\lim_{n \to \infty} \varphi(x_n) = \varphi(x)$  para cualquier $\varphi \in X^*$.
\end{Cor}


\begin{Prop}
Si $X$ es un espacio normado, entonces $X^* = {X_\mathrm{w}}^*$.
\end{Prop}

\begin{Dem}
Tomemos $\varphi \in X^*$. Por definición la seminorma $\abs{\varphi} : X_\mathrm{w} \to \K$ es continua, en particular es continua en el cero. Sea $V$ un entorno del cero en $\K$ y escojamos una bola abierta $V_r(0)$ con $r>0$ tal que $V_r(0) \subseteq V$. Como $\abs{\varphi}$ es continua, existe un  abierto $W$ en $\tau_\mathrm{w}$ del cero en $X$ tal que $\abs{\varphi}(W) \subseteq [0, r)$. Pero esto implica que $\varphi(W) \subseteq V_r(0) \subseteq V$. Así que $\varphi$ es continua en el cero y como también es lineal por la proposición~\ref{Prop:ContinuidadEnCero} podemos concluir que es continua. Esto muestra que $X^* \subseteq X_\mathrm{w}^*$. 

Por otro lado, la proposición~\ref{Prop:ContencionPropiaTopologiaDebil} indica que $\tau_\mathrm{w} \subseteq \tau$. Por lo que todo funcional lineal y continuo con la topología $\tau_\mathrm{w}$ también será continuo con la topología $\tau$. Es decir, $X_\mathrm{w}^* \subseteq X^*$.
\end{Dem}

%/////////////////////////////////////////////////////////////////////////
%/////////////////////////Topologia Débil*////////////////////////////////
%/////////////////////////////////////////////////////////////////////////
\subsection{Topología débil*.}

Dado cualquier espacio normado $X$,  hemos construido entonces su topología débil. Usando esta construcción con $X^*$  y a partir de $X^{**}$ obtenemos la correspondiente topología débil  en $X^*$. Sin embargo, en $X^{**}$ aparece otro espacio de funcionales que permite construir otra topología en $X^*$ que, en muchos casos, es todavía más débil que la topología débil de $X^{*}$.  Lo describiremos a continuación. \\

Sea $X$ un espacio normado. Para cada $x \in X$ en $X^*$ definimos la función \textit{evaluación} en $x$ 
\Ecu{
\delta_x : X^* &\to \K \\
\varphi & \mapsto \varphi(x),
}
que de acuerdo a la siguiente proposición es un funcional lineal continuo en $X^*$.

\begin{Lema} \label{Lema:DeltaContinua}
Sean $X$ un espacio normado y $x \in X$. Entonces $\delta_x$ es un funcional lineal continuo con $\Norm{\delta_x} \leq \Norm{x}$. 
\end{Lema}

\begin{Dem}
Sean $\varphi, \psi \in X^*$ y $\lambda \in \K$, entonces
$$\delta_x(\varphi + \lambda \psi) = (\varphi + \lambda \psi)(x) = \varphi(x) + \lambda \psi(x) = \delta_x(\varphi) + \lambda \delta_x(\psi).$$

Para todo $\varphi \in X^*$ se tiene que 
\begin{equation*} 
\abs{\delta_x(\varphi)} = \abs{\varphi(x)} \leq \Norm{\varphi} \Norm{x}.
\end{equation*}

Por lo que $\delta_x$ es continuo y además $$\Norm{\delta_x} \leq \Norm{x}.$$
\end{Dem}

Al ser $\delta_x$ un funcional lineal continuo en $X^*$, este pertenece al espacio dual de $X^*$, el cual denotamos por $X^{**}$. Al espacio $X^{**}$ lo llamaremos \textit{bidual} de $X$. \\

La evaluación de un funcional $x^* \in X^*$ en un vector $x \in X$ se denota por $\ang{x, x^*}$, esto es, $$\ang{x, x^*} := x^*(x).$$ 

Esto induce un mapeo $\ang{\cdot, \cdot}: X \times X^* \to \K$, llamado \textit{apareamiento dual}. \\

Definimos la \textit{identificación canónica} del espacio normado $X$ en $X^{**}$ como
\Ecu{
J : X & \mapsto X^{**} \\
x &\mapsto \delta_x 
}

Estableceremos en seguida que la identificación canónica es una isometría entre $X$ y $X^{**}$. Esto nos indica que podemos pensar a $X$ como un subespacio de $X^{**}$.

\begin{Prop}
Sea $X$ un espacio normado. Entonces la identificación canónica $J$ es una isometría.
\end{Prop}

\begin{Dem}
Veamos que $J$ es lineal. Tomemos entonces $x, y \in X$ y $\lambda \in \K$. Para $\varphi \in X^*$ se tiene que 
$$J(x+\lambda y)(\varphi) = \varphi(x+\lambda y) = \varphi(x) + \lambda \varphi(y) = Jx(\varphi) + \lambda Jy(\varphi).$$
De donde $J(x+ \lambda y) = Jx + \lambda Jy$. 

Si $x = 0$ entonces $\Norm{Jx} = 0 = \Norm{x}$. Si en cambio $x \neq 0$, el teorema de Hahn-Banach nos permite tomar $\varphi \in S_{X^*}$  tal que $\varphi(\frac{x}{\Norm{x}}) = 1$. De esto que 
$$\abs{Jx(\varphi)} = \abs{\varphi(x)} = \Norm{x}.$$
Así pues $\Norm{Jx} \geq \Norm{x}$. El lema~\ref{Lema:DeltaContinua} indica que $\Norm{Jx} = \Norm{\delta_x} \leq \Norm{x}$ y así se sigue que $\Norm{Jx} = \Norm{x}$ y $J$ es isometría.
\end{Dem}

Para cada $x \in X$ resulta que $\abs{\delta_x}$ es una seminorma. Dado $\varphi \in X^*$ distinto de cero, existe $x \neq 0$ con $\varphi(x) \neq 0$. Así que $\delta_x(\varphi) \neq 0$. Es decir, $$\F_{X^*} := \{ \abs{\delta_x} : x\in X\}$$ es una familia de seminormas en $X^*$ que separa puntos de $X$. 

\begin{Def}
Sea $X$ un espacio normado. La \textit{topología débil*} de $X^*$ es $\sigma(X^*, \F_{X^*})$ y se denotará por $\sigma(X^*, X)$ o simplemente por $\tau_{\mathrm{w}^*}$. Cuando trabajemos con la topología débil* de $X^*$, al espacio vectorial topológico correspondiente lo denotaremos por $X^*_{\mathrm{w}^*}$.
\end{Def}

Aplicando el teorema~\ref{Tma:SeminormasInducenEVT}  se deduce el siguiente corolario.

\begin{Cor}
Sea $X$ un espacio normado. Entonces $X^*_{\mathrm{w}^*}$ es un espacio vectorial topológico.
\end{Cor}

La cerradura respecto a la topología débil* de un subconjunto $F$ del espacio dual $X^*$ de un espacio normado $X$ se denotará por $\ov{F}^{\mathrm{w}^*}$.

En el espacio dual $X^*$ de un espacio normado $X$ la convergencia en la topología débil* de una red $(\varphi_\alpha)_{\alpha \in \Lambda} \subseteq X^*$ a $\varphi \in X^*$ se denotará por $\wslim_{\alpha \in \Lambda} \varphi_\alpha = \varphi$ o también por $\varphi_\alpha \stackrel{\mathrm{w_*}}{\longrightarrow} \varphi$.


\begin{Cor} \label{Cor:CaracterizacionConvergenciaDebilEstrella}
Sea $X$ un espacio normado. Para una red $(\varphi_\alpha)_{\alpha \in \Lambda} \subseteq X^*$ y $\varphi \in X^*$ se satisface que $\varphi_\alpha \stackrel{\mathrm{w_*}}{\longrightarrow} \varphi$ si, y sólo si $\varphi_\alpha(x) \to \varphi(x)$ para todo $x \in X$.\\

En particular, si $(\varphi_n)_{n \in \N} \subseteq X^*$ es una sucesión en $X^*$ y $\varphi \in X^*$, tenemos entonces que $\displaystyle\wslim_{n \to \infty} \varphi_n = \varphi$ si, y sólo si $\displaystyle\lim_{n \to \infty} \varphi_n(x) = \varphi(x)$  para cualquier $x \in X$.
\end{Cor}

Observemos que la convergencia debil* de funcionales es precisamente la convergencia puntual. \\

De acuerdo al desarrollo anterior, en el espacio $X^*$ podemos considerar tres topologías: la topología original $\tau_{\Norm{\cdot}}$, la topología débil $\sigma(X^*, X^{**})$ y la topología débil* $\sigma(X^*, X)$. Establezcamos una relación entre ellas. 

Para $\varphi \in X^*$, $k \in \N$, $x_1,\ldots, x_k \in X$ y $\varepsilon > 0$, tenemos que 
\begin{equation} \label{Eq:IgualdadBasicos}
U_{\varphi, x_1,\ldots, x_k, \varepsilon} = U_{\varphi, J(x_1),\ldots, J(x_k), \varepsilon}.
\end{equation}

Notemos que el primer conjunto es un abierto de $X^*_{\mathrm{w}^*}$ y el segundo es un abierto de $X^*_{\mathrm{w}}$.  Así pues, todo abierto en $X^*_{\mathrm{w}^*}$ es abierto  en $X^*_{\mathrm{w}}$. Por esto y por la proposición~\ref{Prop:ContencionPropiaTopologiaDebil} se tiene que 
\begin{equation} \label{Eq:RelacionTopologias}
\sigma(X^*, X) \subseteq \sigma(X^*, X^{**}) \subseteq \tau_{\Norm{\cdot}_{X^*}}.
\end{equation}

Si $X$ es un espacio de dimensión infinita, la proposición~\ref{Prop:DualDimensionInfinita} muestra que $X^*$ es de dimensión infinita, por lo que resulta que $B_{X^*}$ no es compacta respecto a la topología original. El siguiente teorema muestra que bajo la topología débil* sí lo es.


\begin{Tma} \textbf{(Banach-Alaoglu)}
Sea $X$ un espacio normado. Entonces la bola unitaria cerrada de $X^*$ es compacta en la topología débil*.
\end{Tma}

\begin{Dem}
Para cada $x \in X$ definamos el conjunto 
$$D_x : = \{ \lambda \in \K : \abs{\lambda} \leq \Norm{x} \}.$$

Como para cada $x \in X$, $D_x$ es compacto en $\K$, entonces el teorema de Tychonoff indica que $$\mathcal{D} := \prod_{x\in X}{D_x}$$ es un espacio compacto con la topología producto. 

Consideremos ahora la función
\Ecu{
F : B_{X^*} &\to \mathcal{D} \\
\varphi & \mapsto (\varphi(x))_{x \in X}.
}

Veamos que está bien definida. Tomemos $\varphi \in B_{X^*}$ de manera que $\Norm{\varphi} \leq 1$. Dado $x \in X$, cada $\abs{\varphi(x)} \leq \Norm{x} \cdot \Norm{x} \leq \Norm{x}$. Así que $\abs{\varphi(x)} \in D_x$ y por lo tanto $F(\varphi) \in \mathcal{D}$. 

Demostremos que $F$ es inyectiva. Dados $\varphi, \psi \in B_{X^*}$ con $F(\varphi) = F(\psi)$ se tiene que $(\varphi(x))_{x \in X} = (\psi(x))_{x \in X}$. De donde $\varphi(x) = \psi(x)$ para todo $x \in X$. Así que $\varphi = \psi$ y $F$ es inyectiva. 

Consideremos una red $(\varphi_\alpha)_{\alpha \in \Lambda}$ en $B_{X^*}$ y $\varphi \in B_{X^*}$. El corolario~\ref{Cor:CaracterizacionConvergenciaDebilEstrella} indica que $\varphi_\alpha \stackrel{\mathrm{w_*}}{\longrightarrow} \varphi$ si, y sólo si $\varphi_\alpha(x) \to \varphi(x)$ en $D_x$ para todo $x \in X$. La proposición~\ref{Prop:ConvergenciaPorComponentesEnProductoArbitrario} indica que esto último se da si, y sólo si $(\varphi_\alpha(x))_{x \in X} \to (\varphi(x))_{x \in X}$ en $\mathcal{D}$. O bien, si, y  sólo si $F(\varphi_\alpha) \to F(\varphi)$. Esto indica que $F$ es continua y al ser inyectiva se sigue que también preserva abiertos. 

Por último, veamos que el rango de $F$ es cerrado en $\mathcal{D}$. Tomemos entonces una red convergente $(G_\alpha)_{\alpha \in \Lambda}  \in F(B_{X^*})$ y sea $(d_x)_{x \in X} \in \mathcal{D}$ su límite. De esta manera existe una red $(f_\alpha)_\alpha$ en $B_{X^*}$ tal que $F(f_\alpha) = G_\alpha$. Así,
$$\lim_{\alpha\in \Lambda} F(f_\alpha) = \lim_{\alpha\in\Lambda} (f_\alpha(x))_{x\in X} = (d_x)_{x \in X}.$$ 

Queremos verificar que $(d_x)_{x \in X}$ pertenece a $F(B_{X^*})$. Consideramos entonces la función $g: X \to \K$ dada por $g(x) = d_x$ para todo $x \in X$. Notemos que $g$ es lineal, pues dados $x, y \in X$, $\lambda \in \K$ se tiene que
\Ecu{
g(x + \lambda y) &= d_{x+\lambda y} = \lim_{\alpha\in\Lambda} f_\alpha(x+ \lambda y) = \lim_{\alpha\in\Lambda} f_\alpha(x) + \lambda \lim_{\alpha\in\Lambda} f_\alpha(y) = d_x + \lambda d_y = g(x) + \lambda g(y). 
}


Además, si $x \in X$ es tal que $\Norm{x} \leq 1$, dado que $\lambda_x \in D_x$ se tiene que 
$$\abs{g(x)} \leq \abs{d_x} \leq \Norm{x} \leq 1.$$

Esto indica que $\Norm{g} \leq 1$, por lo que $g \in B_{X^*}$ y $$F(g) = (g(x))_{x\in X} = (d_x)_{x\in X}.$$

Por lo tanto $(d_x)_{x\in X} \in F(B_{X^*})$ y así $F(B_{X^*})$ es cerrado. Como $\mathcal{D}$ es compacto y $F(B_{X^*})$ es cerrado, entonces también es compacto. Además $F$ es un homeomorfismo entre $F(B_{X^*})$ y $B_{X^*}$. Por lo que $B_{X^*}$ es compacto con la topología débil*.
\end{Dem}

\begin{Def}
Si $X$ es un espacio normado tal que $J(X) = X^{**}$ se dice que $X$ es \textit{reflexivo}. 
\end{Def}

\begin{Prop}
Todo espacio de dimensión finita es reflexivo. 
\end{Prop}

\begin{Dem}
Sea $X$ un espacio normado de dimensión finita. Al final de la demostración de la proposición~\ref{Prop:DualDimensionInfinita} se estableció entonces $\dim X \geq \dim X^*$. Luego $\dim X \geq \dim X^* \geq \dim X^{**}$. Por otro lado $J: X \to X^{**}$ es inyectiva, por lo que $\dim X \leq \dim X^{**}$. Así que $X$ y $X^{**}$ son de la misma dimensión. Como $J$ es lineal, inyectiva y está definida entre espacios de la misma dimensión, resulta que es sobreyectiva y $X$ es reflexivo.  
\end{Dem}

Si $X$ es un espacio reflexivo, entonces la ecuación~(\ref{Eq:IgualdadBasicos}) indica que las bases de la topología débil* y la topología débil de $X^*$ coinciden, por lo que la primera contención en~(\ref{Eq:RelacionTopologias}) es una igualdad.

\begin{Prop} \label{Prop:ReflexivoIdentifiacionCanonicaDebilContinua}
Sea $X$ un espacio normado. Entonces $J :  X_\mathrm{w} \to X^{**}_{\mathrm{w}^*}$ es continua. Si además $X$ es reflexivo, entonces $J :  X_\mathrm{w} \to X^{**}_{\mathrm{w}^*}$ es un homeomorfismo.
\end{Prop}

\begin{Dem}
Supongamos que $X$ es reflexivo y mostremos que $J$ es homeomorfismo. Sólo notemos que en la parte donde se demuestra que $J$ es continua, no se requiere que $X$ sea reflexivo. Así pues, dado que $J$ es un isomorfismo de espacios vectoriales, ya sólo falta verificar que $J$ y $J^{-1}$ son continuas. Para eso tomemos una red $(x_\alpha)_{\alpha \in \Lambda} \subseteq X_\mathrm{w}$ y $x \in X_\mathrm{w}$. El corolario~\ref{Cor:CaracterizacionConvergenciaDebil} dice que que $x_\alpha \weakarrow x$ si, y sólo si $\varphi(x_\alpha) \to \varphi(x)$ para toda $\varphi \in X^*$. Esto último equivale a que $\delta_{x_\alpha}(\varphi) \to \delta_{x}(\varphi)$ para toda $\varphi \in X^*$. El corolario~\ref{Cor:CaracterizacionConvergenciaDebilEstrella} indica que esto es lo mismo que $\delta_{x_\alpha} \weakstararrow \delta_x$, o bien, $J(x_\alpha) \weakstararrow J(x)$. Por lo que $J$ es continua al igual que $J^{-1}$.
\end{Dem}

\begin{Cor} 
Si $X$ es un espacio normado reflexivo, entonces  $B_{X^*}$ es $\mathrm{w}$-compacta.
\end{Cor}

\begin{Dem}
Habíamos notado anteriormente que en espacios reflexivos $\sigma(X^*, X) = \sigma(X^*, X^{**})$. Por lo que la compacidad con la topología débil y débil* de $B_{X^*}$ coinciden. Por el teorema de Banach-Alaoglu resulta entonces que $B_{X^*}$ es $\mathrm{w}^*$-compacta y por tanto $\mathrm{w}$-compacta.
\end{Dem}

\begin{Tma} \textbf{(Goldstine)}
Sea $X$ un espacio normado. Entonces $\ov{J(B_X)}^{\mathrm{w}^*}= B_{X^{**}}$.
\end{Tma}

\begin{Dem}
El teorema de Banach-Alaoglu nos dice que $B_{X^{**}}$ es $\mathrm{w}^*$-compacta y como $X^{**}$ es Hausdorff del corolario~\ref{Cor:HausdorffCompactoEsCerrado} se sigue que $B_{X^{**}}$ también es $\mathrm{w}^*$-cerrado. Dado que $J(B_X) \subseteq B_{X^{**}}$, se cumple que $$\ov{J(B_X)}^{\mathrm{w}^*} \subseteq \ov{B_{X^{**}}}^{\mathrm{w}^*} = B_{X^{**}}.$$

Para demostrar la otra contención tomemos $\delta \in B_{X^{**}}$. Sea $U$ una $\mathrm{w}^*$-vecindad de $\delta$. Hay que demostrar que  $J(B_X) \cap U \neq \emptyset$. Por la proposición~\ref{Prop:BaseDeEntornosTopologiaDebilSeminormas} existen $n \in \N$, $\varphi_1, \ldots, \varphi_n \in X^*$ y $\varepsilon > 0$ tales que $U_{\delta, \varphi_1, \ldots, \varphi_n, \varepsilon} \subseteq U$. 

Sean $b_1, \ldots, b_n \in\K$ cualesquiera. Entonces
$$\abs{\sum_{i=1}^n \delta(\varphi_i) b_i } = \abs{\delta\left(\sum_{i=1}^n  b_i \varphi_i \right) } \leq \Norm{\delta} \Norm{\sum_{i=1}^n  b_i \varphi_i} \leq \Norm{\sum_{i=1}^n  b_i \varphi_i}.$$

El lema~\ref{Lema:HellyGeneral} de Helly indica que existe $x \in B_X$ tal que para toda $1 \leq i \leq n$ se cumple que  $\abs{\varphi_i(x) - \delta(\varphi_i)} < \varepsilon$, o bien $\abs{(Jx - \delta)(\varphi_i)} < \varepsilon$. Es decir, $Jx \in J(B_X) \cap U_{\delta, \varphi_1, \ldots, \varphi_n, \varepsilon} \subseteq J(B_X) \cap U$. 
\end{Dem}

\begin{Tma}
Sea $X$  un espacio normado. Entonces  $X$ es reflexivo si y sólo si $B_X$ 
es $\mathrm{w}$-compacta. 
\end{Tma}

\begin{Dem}
Supongamos primero que $X$ es reflexivo. El teorema de Banach-Alaoglu indica que $B_{X^{**}}$ es $\sigma(X^{**}, X^{*})$-compacto. Por otra parte, la proposición~\ref{Prop:ReflexivoIdentifiacionCanonicaDebilContinua} indica que $J: X_\mathrm{w} \to X^{**}_{\mathrm{w}^*}$ es un homeomorfismo y como $J$ es reflexivo entonces $B_X = J^{-1}(B_{X^{**}})$ es $\sigma(X, X^*)$-compacto.

Ahora supongamos que $B_X$ es $\mathrm{w}$-compacta. La proposición~\ref{Prop:ReflexivoIdentifiacionCanonicaDebilContinua} indica que $J: X_\mathrm{w} \to X^{**}_{\mathrm{w}^*}$ es continua. Así $J(B_X)$ es $\mathrm{w}^*$-compacto, por lo que al ser $X^{**}$ Hausdorff resulta del corolario~\ref{Cor:HausdorffCompactoEsCerrado} que $J(B_X)$ también es $\mathrm{w}^*$-cerrado. Entonces, por el teorema de Goldstine se cumple que $$B_{X^{**}} = \ov{J(B_X)}^{\mathrm{w}^*} = J(B_X)$$

Se sigue de aquí que $X$ es reflexivo. 
\end{Dem}

\section{Medibilidad.}

Primero se introducen algunos conceptos, entre ellos el de la integral de Bochner que prometen ser útiles en la demostración del teorema. Consideremos un espacio de medida $(\Omega, \Sigma, \mu)$ donde $\Omega$ es no vacío y un espacio de Banach $(X, \Norm{\cdot})$. 

\begin{Def}
Una función $f: \Omega \to X$ es \textit{simple} si existen $n \in \N$,  $E_1, \ldots, E_n \in \Sigma$ disjuntos y vectores $x_1, \ldots, x_n \in X$ de forma que
\begin{equation} \label{Eq:FuncionSsimple}
f(\omega) = \sum_{i=1}^n \chi_{E_i}(\omega) x_i, \; \mbox{ para todo } \omega\in\Omega.
\end{equation}
\end{Def}

Se mencionan algunas propiedades relacionadas a medibilidad.

\begin{Def}
Una función $f: \Omega \to X$ es \textit{medible} si para todo $V$ abierto de $X$ se tiene que $f^{-1}(V) \in \Sigma$.
\end{Def}

\begin{Prop} \label{Prop:SimpleMedible}
Si $f: \Omega \to X$ es simple, entonces es medible.
\end{Prop}

\begin{Dem}
 Sea $f: \Omega \to X$ simple. Entonces existen $n \in \N$, $E_1, \ldots, E_n \in \Sigma$ disjuntos y $x_1, \ldots, x_n \in X$ tales que $f$ cumple (\ref{Eq:FuncionSsimple}). Definamos $x_0 = 0$ y $E_0 = X - \bigcup_{i=1}^n E_i$. De manera que $E_0 \in \Sigma$. \\
 
Consideremos $V$ un abierto en $X$ y sea $\{ x_{k_1}, ..., x_{k_s} \} = \{x_0, x_1, \ldots, x_n\} \cap V$ para algún $s \in \N$ y algunos $0 \leq k_1, \ldots, k_s \leq n$. Entonces
 $$f^{-1}(V) = f^{-1}(\{x_{k_1}, ..., x_{k_s}\}) = \bigcup_{i=1}^{s}E_i \in \Sigma.$$
\end{Dem}

\begin{Prop} \label{Prop:MedibilidadConvergenciaBanach}
Sean $f_n: \Omega \to X$ medibles y $f : \Omega \to X$ tal que $f_n \to f$. Entonces $f$ es medible. 
\end{Prop}

\begin{Dem}
Consideremos un abierto básico de $X$, es decir, la bola $V_r(x)$ para algún $r > 0$ y $x\in X$. Como cada $f_n$ es medible, entonces $f_n^{-1}(V_r(x))$ es medible. Trataremos de ver a partir de esto que $f^{-1}(V_r(x))$ es medible. (Pendiente)
\end{Dem}

\begin{Def} 
Una función $f: \Omega \to X$ es $\mu$-\textit{medible} si existe $g: \Omega \to X$ medible tal que $f = g$ $\mu$-c.t.p. 
\end{Def}

\begin{Prop} 
Sean $f_n: \Omega \to X$ simples, $n\in \N$; y $f: \Omega \to X$ tal que $f_n$ converge puntualmente $\mu$-c.t.p. a $f$, entonces $f$ es $\mu$-medible.
\end{Prop}

\begin{Dem}
Como cada $f_n$ es simple, entonces es medible. Sea $A \in \Sigma$ tal que $\mu(\Omega - A) = 0$ y $f_n(\omega) \to f(\omega)$ para todo $\omega \in A$. Para cada $n \in\N$ definamos $g_n: \Omega \to X$ por
\Ecu{
g_n(\omega) = \begin{cases} f_n(\omega) \; \mbox{ si } \omega \in A, \\
0 \;\;\;\;\;\;\;\,\mbox{ si } \omega \notin A.
\end{cases}
}

Notemos que $g_n(\omega)$ converge para todo $\omega \in G$ a la función $g : \Omega \to X$ tal que $g = f$ en $A$. Por la proposición~\ref{Prop:SimpleMedible}, $g$ es medible. Así que $f$ es $\mu$-medible. 
\end{Dem}

Recordemos que un espacio de Banach $X$ es \textit{separable} si existe un conjunto $A \subseteq X$ numerable y denso en $X$.\\

\begin{Tma} \textbf{(Egorov)} Supongamos que $X$ es un espacio de Banach separable. Sean $f_n: \Omega \to X$ funciones medibles y supongamos que existe $A \subseteq \Omega$ con $\mu$-medida finita tal que $(f_n)_n$ converge $\mu$-c.t.p. a una función límite $f: \Omega \to X$. Entonces para cada $\varepsilon > 0$ existe $B \subseteq A$ medible con $\mu(B) < \varepsilon$ y tal que $f_n$ converge uniformemente a $f$ en $B$. 
\end{Tma}

\begin{Dem}
 (Pendiente)
\end{Dem}

A la propiedad que se concluye del teorema de Egorov se le llama \textit{convergencia casi uniforme}.


\begin{Def} 
Una función $f: \Omega \to \K$ es $\mu$-\textit{medible} si existe $g: \Omega \to \K$ medible tal que $f = g$ $\mu$-c.t.p. 
\end{Def}

\begin{Def}
Una función $f: \Omega \to X$ se dice \textit{escalarmente} $\mu$\textit{-medible} si $x^*f: \Omega \to \K$ es $\mu$-medible para cada $x^* \in X^*$.
\end{Def}

\begin{Tma}
 \textbf{(de Medibilidad de Pettis)} Una función $f: \Omega \to X$ es $\mu$-medible si, y sólo si $f$ es escalarmente $\mu$-medible y existe $E \in \Sigma$ con $\mu(E) = 0$ tal que $f(\Omega \setminus E)$ es un conjunto separable de $X$.
\end{Tma}

\begin{Dem}
(Pendiente)
\end{Dem}

\begin{Def}
Sea $f: \Omega \to X$ una función simple de manera que $f(\omega) = \sum_{i=1}^n \chi_{E_i} (\omega) x_i$ para algunos $n \in\N$, $E_1, \ldots, E_n \in \Sigma$ disjuntos y $x_1,\ldots, x_n \in X$. Entonces definimos la \textit{integral de Bochner} de $f$ en $E \in \Sigma$ como 
$$\int_E f \, d \mu := \sum_{i=1}^n \mu(E\cap E_i)x_i.$$ 
\end{Def}

\section{El teorema de Orlicz-Pettis.}

El teorema de Orlicz-Pettis que se pretende demostrar en este capítulo establece lo siguiente: 
\begin{Tma} \textbf{(Orlicz-Pettis)} Sea $\sum_n x_n$ una serie en un espacio de Banach $X$. Supongamos que para cada sucesión creciente de enteros positivos $(k_n)_n$ 
$$\wlim_{n\to \infty} \sum_{j=1}^n x_{k_j} \mbox{ existe.}$$
Entones para cada sucesión creciente de enteros positivos $(k_n)_n$
$$\lim_{n\to\infty} \sum_{j=1}^n x_{k_j} \mbox{ existe bajo la norma.}$$ \\
\end{Tma}

Esto indica que en un espacio de Banach la convergencia débil de subseries implica convergencia de subseries bajo la norma.

\section{Bibliografía.}
\begin{itemize}
\item http://math.uga.edu/~pete/convergence.pdf
\item https://terrytao.wordpress.com/2011/05/24/locally-compact-topological-vector-spaces/
\item Walter Rudin. Functional Analysis.
\item Joseph Diestel. Sequences and Series in Banach Spaces.
\item Megginson. An Introduction to Banach Space Theory.
\item Galaz Fontes. Elementos de Análisis Funcional. 
\item Marian Fabian. Functional Analysis and Infinite-Dimensional Geometry.
\item Francisco J. Diáz. Curso de Topología General.
\item Haim Brezis. Functional Analysis, Sobolev Spaces and Partial Differential Equations.
\item Paul R. Chernoff. A Simple Proof of Tychonoff's Theorem Via Nets.
\end{itemize}


\label{ultimapagina}
\end{document}